% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  letterpaper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrreprt}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother





\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 


\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={EL-2007 Sinyal dan Sistem},
  pdfauthor={Armein Z R Langi},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{EL-2007 Sinyal dan Sistem}
\author{Armein Z R Langi}
\date{2025-09-03}
\begin{document}
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table of contents}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Selamat Datang di KuLiahEL 2007 Sinyal dan
Sistem}\label{selamat-datang-di-kuliahel-2007-sinyal-dan-sistem}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Selamat Datang di KuLiahEL 2007 Sinyal
dan Sistem}

\markboth{Selamat Datang di KuLiahEL 2007 Sinyal dan Sistem}{Selamat
Datang di KuLiahEL 2007 Sinyal dan Sistem}

Video Clip
\url{https://www.youtube.com/playlist?list=PLgnoib8dkAOy1CnW9UXWDRpcdEpDVWfey}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{}\label{section}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Minggui 1L Sinyal di Kwasan
Waktu}\label{minggui-1l-sinyal-di-kwasan-waktu}

Berikut adalah materi pembelajaran untuk Minggu 1 mata kuliah Sinyal dan
Sistem (EL2007), dirancang sesuai dengan filosofi VALORAIZE Learning,
yang mencakup peta pengetahuan, kendaraan matematika, set soal, dan peta
pemecahan masalah untuk setiap soal.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Materi Pembelajaran Minggu 1: Deskripsi Matematis Sinyal Waktu
Kontinu}\label{materi-pembelajaran-minggu-1-deskripsi-matematis-sinyal-waktu-kontinu}

\textbf{Capaian Pembelajaran Minggu (CPMK Terkait):} Mahasiswa
diharapkan mampu \textbf{memahami dasar-dasar sinyal waktu kontinu dan
representasi matematisnya}.

Minggu ini, kita akan menjelajahi konsep fundamental sinyal dan sistem
waktu kontinu, yang merupakan fondasi penting dalam banyak disiplin ilmu
teknik. Kita akan mulai dengan memahami apa itu sinyal waktu kontinu,
bagaimana merepresentasikannya secara matematis, mengklasifikasikannya,
melakukan operasi dasar pada sinyal, serta memperkenalkan sistem waktu
kontinu dan sifat-sifat fundamentalnya.

\section{1.1 Pengenalan Sinyal Waktu Kontinu (Continuous-Time
Signals)}\label{pengenalan-sinyal-waktu-kontinu-continuous-time-signals}

Sinyal adalah suatu fungsi yang membawa informasi. Sinyal waktu kontinu
(Continuous-Time Signals, CT Signals) adalah sinyal yang didefinisikan
untuk setiap nilai waktu dalam suatu interval kontinu. Biasanya, ini
direpresentasikan sebagai fungsi dari variabel waktu \(t\), misalnya
\(x(t)\).

\textbf{Contoh Sinyal Dasar Waktu Kontinu:}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Sinyal Sinusoidal:} Menggambarkan osilasi periodik, misalnya
  \(x(t) = A \cos(\omega t + \phi)\).
\item
  \textbf{Sinyal Eksponensial:} Menunjukkan pertumbuhan atau peluruhan,
  misalnya \(x(t) = A e^{\alpha t}\).

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jika \(\alpha\) real dan negatif, sinyal meluruh.
  \item
    Jika \(\alpha\) real dan positif, sinyal bertumbuh.
  \item
    Jika \(\alpha\) kompleks (\(j\omega\)), menjadi eksponensial
    kompleks (\(e^{j\omega t} = \cos(\omega t) + j\sin(\omega t)\)).
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Fungsi Unit Step (Unit Step Function):} Sinyal yang bernilai 0
  untuk \(t<0\) dan 1 untuk \(t \ge 0\), dilambangkan \(u(t)\). Berguna
  untuk merepresentasikan sinyal yang ``dimulai'' pada waktu tertentu.
\item
  \textbf{Fungsi Unit Impuls (Unit Impulse Function) / Delta Dirac:}
  Sinyal ideal yang bernilai tak hingga pada \(t=0\) dan nol di tempat
  lain, dengan luas area satu. Dilambangkan \(\delta(t)\). Sinyal ini
  sering digunakan sebagai ``blok bangunan'' untuk merepresentasikan
  sinyal lain dan menganalisis sistem.
\end{itemize}

\section{1.2 Klasifikasi Sinyal Waktu
Kontinu}\label{klasifikasi-sinyal-waktu-kontinu}

Sinyal dapat diklasifikasikan berdasarkan beberapa properti penting:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Sinyal Energi (Energy Signal) vs.~Sinyal Daya (Power Signal):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sinyal Energi:} Memiliki energi total terbatas
    (\(0 < E < \infty\)) dan daya rata-rata nol (\(P=0\)). Energi \(E\)
    dihitung sebagai \(E = \int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2 dt\).
  \item
    \textbf{Sinyal Daya:} Memiliki daya rata-rata terbatas
    (\(0 < P < \infty\)) dan energi total tak hingga (\(E=\infty\)).
    Daya rata-rata \(P\) dihitung sebagai
    \(P = \lim_{T \to \infty} \frac{1}{2T} \int_{-T}^{T} |x(t)|^2 dt\).
  \item
    Sinyal yang tidak memenuhi kedua kondisi ini tidak diklasifikasikan
    sebagai sinyal energi maupun sinyal daya (misalnya, sinyal yang
    terus bertumbuh).
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Sinyal Periodik (Periodic Signal) vs.~Aperiodik (Aperiodic
  Signal):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sinyal Periodik:} Sinyal yang berulang dengan periode waktu
    tertentu \(T > 0\), yaitu \(x(t) = x(t+T)\) untuk semua \(t\).
    \textbf{Periode fundamental} adalah periode \(T\) terkecil yang
    memenuhi kondisi ini.
  \item
    \textbf{Sinyal Aperiodik:} Sinyal yang tidak berulang.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Sinyal Genap (Even Signal) vs.~Sinyal Ganjil (Odd Signal):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sinyal Genap:} Sinyal yang simetris terhadap sumbu vertikal,
    yaitu \(x(t) = x(-t)\).
  \item
    \textbf{Sinyal Ganjil:} Sinyal yang antisimetris terhadap sumbu
    vertikal, yaitu \(x(t) = -x(-t)\).
  \item
    Setiap sinyal dapat diuraikan menjadi komponen genap
    \(x_e(t) = \frac{1}{2}(x(t) + x(-t))\) dan komponen ganjil
    \(x_o(t) = \frac{1}{2}(x(t) - x(-t))\).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{1.3 Operasi Dasar pada Sinyal Waktu
Kontinu}\label{operasi-dasar-pada-sinyal-waktu-kontinu}

Berbagai operasi dapat dilakukan pada sinyal waktu kontinu.

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Transformasi Variabel Independen (Independent Variable
  Transformations):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Pergeseran Waktu (Time Shift):} \(y(t) = x(t-t_0)\)
    menggeser sinyal \(x(t)\) ke kanan (menunda) sebesar \(t_0\) unit
    jika \(t_0 > 0\). \(y(t) = x(t+t_0)\) menggeser ke kiri (memajukan).
  \item
    \textbf{Penskalaan Waktu (Time Scaling):} \(y(t) = x(at)\) mengubah
    ``kecepatan'' sinyal. Jika \(|a|>1\), sinyal dikompresi
    (dipercepat). Jika \(0 < |a| < 1\), sinyal diekspansi (diperlambat).
    Jika \(a < 0\), juga terjadi pembalikan waktu.
  \item
    \textbf{Pembalikan Waktu (Time Reversal):} \(y(t) = x(-t)\) membalik
    sinyal terhadap sumbu vertikal.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Transformasi Variabel Dependen (Dependent Variable
  Transformations):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Penskalaan Amplitudo:} \(y(t) = A x(t)\) mengalikan
    amplitudo sinyal dengan konstanta \(A\).
  \item
    \textbf{Penjumlahan Sinyal:} \(y(t) = x_1(t) + x_2(t)\).
  \item
    \textbf{Perkalian Sinyal:} \(y(t) = x_1(t) \cdot x_2(t)\).
  \item
    \textbf{Diferensiasi Sinyal:} \(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\).
  \item
    \textbf{Integrasi Sinyal:}
    \(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{1.4 Pengenalan Sistem Waktu Kontinu (Continuous-Time
Systems)}\label{pengenalan-sistem-waktu-kontinu-continuous-time-systems}

Sistem dapat didefinisikan sebagai entitas yang memproses sinyal input
untuk menghasilkan sinyal output. Hubungan input-output ini dapat
direpresentasikan secara matematis atau grafis.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Representasi Diagram Blok (Block Diagram Representation):}
  Digunakan untuk memvisualisasikan bagaimana komponen-komponen sistem
  dihubungkan. Simbol-simbol dasar meliputi penambah, pengali (gain),
  dan integrator/diferensiator.
\item
  \textbf{Interkoneksi Sistem (Interconnection of Systems):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Seri (Cascade):} Output satu sistem menjadi input sistem
    berikutnya.
  \item
    \textbf{Paralel:} Input yang sama diberikan ke beberapa sistem, dan
    outputnya dijumlahkan.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{1.5 Sifat Dasar Sistem Waktu
Kontinu}\label{sifat-dasar-sistem-waktu-kontinu}

Klasifikasi sistem penting untuk memahami perilakunya.

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Sistem dengan Memori (System with Memory) vs.~Tanpa Memori
  (Memoryless System):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Tanpa Memori:} Output \(y(t)\) pada waktu \(t\) hanya
    bergantung pada input \(x(t)\) pada waktu yang sama.
  \item
    \textbf{Dengan Memori:} Output \(y(t)\) pada waktu \(t\) bergantung
    pada nilai input atau output di masa lalu atau masa depan.
    Contohnya, integrator.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Kausalitas (Causality):} Output \(y(t)\) pada waktu \(t\)
  hanya bergantung pada input \(x(\tau)\) untuk \(\tau \le t\) (yaitu,
  input saat ini atau masa lalu). Sistem tidak dapat ``memprediksi''
  input masa depan. Sistem fisik harus kausal.
\item
  \textbf{Invertibilitas (Invertibility):} Sistem dikatakan invertibel
  jika inputnya dapat direkonstruksi secara unik dari outputnya.
  Artinya, ada sistem invers yang, jika dihubungkan secara seri, akan
  menghasilkan kembali input asli.
\item
  \textbf{Stabilitas BIBO (Bounded-Input Bounded-Output Stability):}
  Sistem stabil BIBO jika setiap input terbatas (bounded) menghasilkan
  output yang terbatas. Input \(x(t)\) terbatas jika ada konstanta
  \(M_x < \infty\) sehingga \(|x(t)| \le M_x\) untuk semua \(t\). Output
  \(y(t)\) terbatas jika ada konstanta \(M_y < \infty\) sehingga
  \(|y(t)| \le M_y\) untuk semua \(t\).
\item
  \textbf{Invariansi Waktu (Time-Invariance):} Karakteristik sistem
  tidak berubah seiring waktu. Jika input \(x(t)\) menghasilkan output
  \(y(t)\), maka input yang digeser waktu \(x(t-t_0)\) akan menghasilkan
  output \(y(t-t_0)\).
\item
  \textbf{Linearitas (Linearity):} Sistem linear jika memenuhi dua
  prinsip:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Aditivitas:} Input \(x_1(t)+x_2(t)\) menghasilkan output
    \(y_1(t)+y_2(t)\), di mana \(y_1(t)\) adalah output dari \(x_1(t)\)
    dan \(y_2(t)\) adalah output dari \(x_2(t)\).
  \item
    \textbf{Homogenitas (Scaling):} Input \(a x(t)\) menghasilkan output
    \(a y(t)\) untuk konstanta skalar \(a\) apa pun.
  \item
    Seringkali disebut prinsip superposisi.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Peta Pengetahuan Primitif: Sinyal \& Sistem Waktu
Kontinu}\label{peta-pengetahuan-primitif-sinyal-sistem-waktu-kontinu}

\textbf{Tujuan:} Membantu mahasiswa melihat gambaran besar,
interkonektivitas antar konsep, dan mengatur pengetahuan deklaratif
(fakta dan definisi) sinyal dan sistem waktu kontinu. (Mengingat \&
Memahami - Level 1-2 Bloom).

\textbf{Node Pusat:} \textbf{Sinyal \& Sistem}

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Cabang 1: SWK (Sinyal Waktu Kontinu)}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sub-Cabang 1.1: Representasi Matematis (SWK\_Representasi)}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Node: Sinusoidal (SWK\_Sinusoidal), Eksponensial
      (SWK\_Eksponensial), Unit Step (SWK\_UnitStep), Unit Impuls
      (SWK\_UnitImpuls).
    \end{itemize}
  \item
    \textbf{Sub-Cabang 1.2: Klasifikasi Sinyal (SWK\_Klasifikasi)}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Node: Energi/Daya (SWK\_EnergiDaya), Periodik/Aperiodik
      (SWK\_Periodisitas), Genap/Ganjil (SWK\_Simetri).
    \end{itemize}
  \item
    \textbf{Sub-Cabang 1.3: Operasi Sinyal (SWK\_Operasi)}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Node: Pergeseran Waktu (SWK\_GeserWaktu), Penskalaan Waktu
      (SWK\_SkalaWaktu), Pembalikan Waktu (SWK\_BalikWaktu), Penjumlahan
      (SWK\_Jumlah), Perkalian (SWK\_Kali), Penskalaan Amplitudo
      (SWK\_SkalaAmplitudo).
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Cabang 2: SYWK (Sistem Waktu Kontinu)}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sub-Cabang 2.1: Definisi \& Representasi
    (SYWK\_Representasi)}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Node: Sistem (SYWK\_Definisi), Diagram Blok (SYWK\_DiagramBlok),
      Interkoneksi (SYWK\_Interkoneksi).
    \end{itemize}
  \item
    \textbf{Sub-Cabang 2.2: Sifat Sistem (SYWK\_Sifat)}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Node: Memori (SYWK\_Memori), Kausalitas (SYWK\_Kausalitas),
      Invertibilitas (SYWK\_Invertibilitas), Stabilitas
      (SYWK\_Stabilitas), Invariansi Waktu (SYWK\_InvarianWaktu),
      Linearitas (SYWK\_Linearitas).
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Hubungan (Edges):}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ``Sinyal \& Sistem'' \textbf{TERDIRI\_DARI} ``SWK'', ``SYWK''.
\item
  ``SWK'' \textbf{MEMILIKI} ``SWK\_Representasi'', ``SWK\_Klasifikasi'',
  ``SWK\_Operasi''.
\item
  ``SYWK'' \textbf{MEMILIKI} ``SYWK\_Representasi'', ``SYWK\_Sifat''.
\item
  ``SWK\_Representasi'' \textbf{MELIPUTI} ``SWK\_Sinusoidal'',
  ``SWK\_Eksponensial'', ``SWK\_UnitStep'', ``SWK\_UnitImpuls''.
\item
  ``SWK\_Klasifikasi'' \textbf{MELIPUTI} ``SWK\_EnergiDaya'',
  ``SWK\_Periodisitas'', ``SWK\_Simetri''.
\item
  ``SWK\_Operasi'' \textbf{MELIPUTI} ``SWK\_GeserWaktu'',
  ``SWK\_SkalaWaktu'', ``SWK\_BalikWaktu'', ``SWK\_Jumlah'',
  ``SWK\_Kali'', ``SWK\_SkalaAmplitudo''.
\item
  ``SYWK\_Representasi'' \textbf{MELIPUTI} ``SYWK\_Definisi'',
  ``SYWK\_DiagramBlok'', ``SYWK\_Interkoneksi''.
\item
  ``SYWK\_Sifat'' \textbf{MELIPUTI} ``SYWK\_Memori'',
  ``SYWK\_Kausalitas'', ``SYWK\_Invertibilitas'', ``SYWK\_Stabilitas'',
  ``SYWK\_InvarianWaktu'', ``SYWK\_Linearitas''.
\item
  ``SYWK\_Interkoneksi'' \textbf{CONTOH\_NYA} ``Seri'', ``Paralel''.
\item
  ``SYWK\_Linearitas'' \textbf{MELIPUTI} ``Aditivitas'',
  ``Homogenitas''.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Kendaraan Matematika (Mathematical
Vehicles)}\label{kendaraan-matematika-mathematical-vehicles}

Ini adalah alat, teknik, dan metode spesifik yang digunakan untuk
memecahkan masalah dalam domain Sinyal dan Sistem.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{K\_MAT\_Aljabar:} Untuk manipulasi ekspresi matematis,
  penyelesaian persamaan, dan penyederhanaan.
\item
  \textbf{K\_MAT\_Kalkulus:} Untuk diferensiasi (turunan) dan integrasi
  fungsi waktu kontinu.
\item
  \textbf{K\_MAT\_Bilangan\_Kompleks:} Untuk bekerja dengan sinyal
  eksponensial kompleks dan memahami representasi fasor.
\item
  \textbf{K\_OPS\_Sinyal\_Dasar:} Meliputi operasi dasar pada sinyal
  seperti penskalaan amplitudo, pergeseran waktu, penskalaan waktu,
  pembalikan waktu, penjumlahan, perkalian, serta pemahaman definisi
  unit step dan unit impuls.
\item
  \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal:} Untuk memvisualisasikan sinyal waktu
  kontinu, membantu dalam memahami dan menganalisis efek operasi sinyal.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Problem Set Minggu 1: Sinyal dan Sistem Waktu
Kontinu}\label{problem-set-minggu-1-sinyal-dan-sistem-waktu-kontinu}

\textbf{Petunjuk:} Untuk setiap soal, tentukan jawaban Anda tanpa
menyertakan solusi. Untuk setiap jawaban, bayangkan Anda harus membuat
\textbf{Peta Pengetahuan Aplikatif} yang menunjukkan ``Titik Mulai'',
``Titik Akhir'', ``Rute/Jalan'' pemecahan masalah, dan ``Kendaraan''
matematika/konseptual yang Anda gunakan.

\textbf{Format Nomor Produk:} PS\_W1\_PX\_LY (Problem Set, Week 1,
Problem X, Bloom Level Y)

\textbf{PS\_W1\_P1\_L1: Identifikasi Sinyal Dasar} Identifikasi jenis
sinyal waktu kontinu berikut (misalnya, sinusoidal, eksponensial, unit
step, unit impuls): (a) \(x(t) = 5 \cos(3\pi t + \pi/4)\) (b)
\(x(t) = 2e^{-4t} u(t)\) (c) \(x(t) = \delta(t-2)\) (d)
\(x(t) = 3u(t+1)\) (e) \(x(t) = t e^{-t} u(t)\)

\textbf{PS\_W1\_P2\_L2: Klasifikasi Sinyal - Periodik/Aperiodik}
Tentukan apakah sinyal waktu kontinu berikut periodik atau aperiodik.
Jika periodik, tentukan periode fundamentalnya: (a)
\(x(t) = \sin(2t) + \cos(3t)\) (b) \(x(t) = e^{j2\pi t}\) (c)
\(x(t) = e^{j2t} + e^{j3t}\) (d) \(x(t) = \cos(2t) u(t)\)

\textbf{PS\_W1\_P3\_L2: Klasifikasi Sinyal - Energi/Daya} Klasifikasikan
sinyal waktu kontinu berikut sebagai sinyal energi, sinyal daya, atau
tidak keduanya. (a) \(x(t) = e^{-2t} u(t)\) (b) \(x(t) = \cos(t)\) (c)
\(x(t) = u(t)\)

\textbf{PS\_W1\_P4\_L2: Klasifikasi Sinyal - Genap/Ganjil} Tentukan
apakah sinyal berikut genap, ganjil, atau tidak keduanya. Jika tidak
keduanya, pisahkan menjadi komponen genap dan ganjil. (a)
\(x(t) = t \cos(t)\) (b) \(x(t) = t u(t)\) (c) \(x(t) = \sin^2(t)\)

\textbf{PS\_W1\_P5\_L3: Operasi Sinyal - Pergeseran \& Penskalaan Waktu}
Diberikan sinyal \(x(t)\) adalah pulsa segitiga dengan puncak di
\(t=0\), lebar total 2 (dari -1 hingga 1), dan tinggi 1. Gambarlah
sinyal berikut: (a) \(y_1(t) = x(t-1)\) (b) \(y_2(t) = x(2t)\) (c)
\(y_3(t) = x(-t+2)\) (d) \(y_4(t) = x(t/2 - 1)\)

\textbf{PS\_W1\_P6\_L3: Operasi Sinyal - Penjumlahan \& Perkalian}
Diberikan \(x_1(t) = u(t)\) dan \(x_2(t) = u(t-1)\). Gambarlah sinyal:
(a) \(y(t) = x_1(t) + x_2(t)\) (b) \(y(t) = x_1(t) \cdot x_2(t)\) (c)
\(y(t) = x_1(t) - x_2(t)\)

\textbf{PS\_W1\_P7\_L3: Diferensiasi Sinyal} Tentukan dan gambarlah
turunan pertama dari sinyal: (a) \(x(t) = u(t) - u(t-2)\) (b)
\(x(t) = t u(t)\)

\textbf{PS\_W1\_P8\_L2: Identifikasi Sifat Sistem - Tanpa Memori}
Tentukan apakah sistem waktu kontinu berikut tanpa memori (memoryless)
atau memiliki memori (with memory): (a) \(y(t) = x(t) + 2x(t-1)\) (b)
\(y(t) = x^2(t)\) (c) \(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\)

\textbf{PS\_W1\_P9\_L2: Identifikasi Sifat Sistem - Kausalitas} Tentukan
apakah sistem waktu kontinu berikut kausal atau non-kausal: (a)
\(y(t) = x(t+1)\) (b) \(y(t) = x(t) \cos(t)\) (c)
\(y(t) = x(t-1) + x(t+1)\)

\textbf{PS\_W1\_P10\_L2: Identifikasi Sifat Sistem - Invertibilitas}
Tentukan apakah sistem waktu kontinu berikut invertibel atau
non-invertibel: (a) \(y(t) = 2x(t)\) (b) \(y(t) = x^2(t)\) (c)
\(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\)

\textbf{PS\_W1\_P11\_L3: Identifikasi Sifat Sistem - Stabilitas BIBO}
Tentukan apakah sistem waktu kontinu berikut stabil BIBO atau tidak
stabil BIBO: (a) \(y(t) = t x(t)\) (b)
\(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\) (c) \(y(t) = e^{x(t)}\)

\textbf{PS\_W1\_P12\_L3: Identifikasi Sifat Sistem - Linearitas}
Tentukan apakah sistem waktu kontinu berikut linear atau non-linear: (a)
\(y(t) = x(t) + 3\) (b) \(y(t) = x(t^2)\) (c)
\(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\)

\textbf{PS\_W1\_P13\_L3: Identifikasi Sifat Sistem - Invariansi Waktu}
Tentukan apakah sistem waktu kontinu berikut invarian waktu atau
bervariasi waktu: (a) \(y(t) = x(t-t_0)\) (b) \(y(t) = t x(t)\) (c)
\(y(t) = \cos(2\pi t) x(t)\)

\textbf{PS\_W1\_P14\_L4: Analisis Gabungan Sifat Sistem} Tentukan apakah
sistem waktu kontinu berikut bersifat linear, invarian waktu, kausal,
dan stabil BIBO: (a) \(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\) (b) \(y(t) = x(2t)\)

\textbf{PS\_W1\_P15\_L3: Representasi Sinyal Kompleks} Nyatakan sinyal
eksponensial kompleks \(x(t) = 3e^{j(\pi t + \pi/2)}\) dalam bentuk
sinusoidal riil (misalnya, \(A \cos(\omega t + \phi)\)).

\textbf{PS\_W1\_P16\_L4: Analisis Energi Sinyal} Hitung energi total
dari sinyal \(x(t) = e^{-|t|}\).

\textbf{PS\_W1\_P17\_L3: Operasi Sinyal - Kombinasi} Diberikan
\(x(t) = u(t-1) - u(t-3)\). Gambarlah sinyal \(y(t) = x(2t+2)\).

\textbf{PS\_W1\_P18\_L4: Sistem dan Kondisi Awal} Sistem waktu kontinu
didefinisikan oleh \(y(t) = x(t)\) untuk \(t \ge 0\) dan \(y(t) = 0\)
untuk \(t < 0\). Asumsikan input \(x(t) = e^{-t}\). (a) Apakah sistem
ini kausal? (b) Apakah sistem ini invarian waktu?

\textbf{PS\_W1\_P19\_L3: Klasifikasi Sistem - Interkoneksi} Dua sistem
\(S_1\) dan \(S_2\) dihubungkan secara seri. Sistem \(S_1\)
didefinisikan oleh \(y_1(t) = x_1(t-1)\), dan sistem \(S_2\)
didefinisikan oleh \(y_2(t) = 2x_2(t)\). Apakah sistem gabungan (seri)
ini linear dan invarian waktu?

\textbf{PS\_W1\_P20\_L4: Sifat Sinyal - Ekstraksi Komponen} Diberikan
sinyal \(x(t) = e^{-t} \cos(2t) u(t)\). Ekstraksi dan gambarlah komponen
genap \(x_e(t)\) dan komponen ganjil \(x_o(t)\) dari \(x(t)\).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Peta Pengetahuan Aplikatif (Problem-Solving Knowledge Map)
untuk Setiap
Soal}\label{peta-pengetahuan-aplikatif-problem-solving-knowledge-map-untuk-setiap-soal}

Peta Pemecahan Masalah ini bersifat dinamis dan berorientasi proses,
dirancang untuk membimbing Anda melalui proses pemecahan masalah. Setiap
masalah dikonseptualisasikan sebagai ``celah'' antara informasi yang
diketahui (``Titik Mulai'') dan hasil yang diinginkan (``Titik Akhir'').
Pemecahan masalah kemudian menjadi proses ``menemukan rute'' atau urutan
langkah-langkah yang dipilih, menyerupai \emph{flowchart}. ``Kendaraan''
adalah alat, teknik, dan metode spesifik yang digunakan untuk melintasi
celah tersebut.

\textbf{PS\_W1\_P1\_L1: Identifikasi Sinyal Dasar}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi matematis sinyal waktu kontinu,
  misalnya \(x(t) = A \cos(\omega t + \phi)\),
  \(x(t) = A e^{\alpha t}\), \(x(t) = u(t)\), \(x(t) = \delta(t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Identifikasi jenis sinyal (sinusoidal,
  eksponensial, unit step, unit impuls).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tinjau bentuk umum definisi dari masing-masing
    \textbf{SWK\_Representasi} (sinusoidal, eksponensial, unit step,
    unit impuls).
  \item
    Bandingkan ekspresi sinyal yang diberikan dengan bentuk umum
    tersebut.
  \item
    Tentukan jenis sinyal yang paling sesuai.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (untuk membandingkan
  bentuk), \textbf{SWK\_Representasi} (pemahaman definisi sinyal dasar).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P2\_L2: Klasifikasi Sinyal - Periodik/Aperiodik}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi matematis sinyal \(x(t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi (periodik/aperiodik) dan periode
  fundamental (jika periodik).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Untuk setiap komponen sinusoidal atau eksponensial kompleks
    (\(e^{j\omega t}\)), tentukan periode fundamentalnya
    \(T_i = 2\pi / \omega_i\).
  \item
    Jika ada beberapa komponen, cari kelipatan persekutuan terkecil
    (KPK) dari rasio periode fundamental komponen. Jika rasionya
    irasional, sinyal aperiodik.
  \item
    Jika sinyal mengandung fungsi non-periodik (misalnya, \(u(t)\)),
    sinyal tersebut aperiodik.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (manipulasi ekspresi),
  \textbf{K\_MAT\_Bilangan\_Kompleks} (untuk \(e^{j\omega t}\)),
  \textbf{SWK\_Periodisitas} (pemahaman konsep periodisitas).
  \textbf{Heuristik:} ``Mencari Pola'' (dalam pengulangan).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P3\_L2: Klasifikasi Sinyal - Energi/Daya}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi matematis sinyal \(x(t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi (sinyal energi, sinyal daya, atau
  tidak keduanya).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Hitung energi total \(E = \int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2 dt\).
  \item
    Jika \(0 < E < \infty\), sinyal adalah \textbf{SWK\_EnergiDaya}
    (energi). Selesai.
  \item
    Jika \(E\) tak hingga, hitung daya rata-rata
    \(P = \lim_{T \to \infty} \frac{1}{2T} \int_{-T}^{T} |x(t)|^2 dt\).
  \item
    Jika \(0 < P < \infty\), sinyal adalah \textbf{SWK\_EnergiDaya}
    (daya). Selesai.
  \item
    Jika tidak ada yang memenuhi, tidak keduanya.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Kalkulus} (integrasi),
  \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (limit), \textbf{SWK\_EnergiDaya} (definisi).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P4\_L2: Klasifikasi Sinyal - Genap/Ganjil}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi matematis sinyal \(x(t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi (genap/ganjil/tidak keduanya) dan
  komponen genap/ganjil jika tidak keduanya.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tentukan ekspresi \(x(-t)\).
  \item
    Bandingkan \(x(t)\) dengan \(x(-t)\).

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jika \(x(-t) = x(t)\), sinyal adalah \textbf{SWK\_Simetri}
      (genap).
    \item
      Jika \(x(-t) = -x(t)\), sinyal adalah \textbf{SWK\_Simetri}
      (ganjil).
    \item
      Jika tidak keduanya, gunakan rumus:
      \(x_e(t) = \frac{1}{2}(x(t) + x(-t))\) dan
      \(x_o(t) = \frac{1}{2}(x(t) - x(-t))\).
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (manipulasi ekspresi),
  \textbf{SWK\_Simetri} (definisi genap/ganjil).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P5\_L3: Operasi Sinyal - Pergeseran \& Penskalaan Waktu}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Deskripsi sinyal \(x(t)\) (pulsa segitiga).
  Ekspresi operasi waktu: \(y(t) = x(at-b)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Sketsa grafis sinyal hasil operasi.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Sketsa sinyal \(x(t)\) yang diberikan.
  \item
    Identifikasi titik-titik kritis (awal, puncak, akhir) dari \(x(t)\).
  \item
    Terapkan operasi waktu pada argumen \(t\):

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Ubah \(x(at-b)\) menjadi \(x(a(t-b/a))\). Ini menunjukkan
      pergeseran waktu \(t_0 = b/a\) dan penskalaan waktu \(a\).
    \item
      Terapkan \textbf{SWK\_GeserWaktu} terlebih dahulu (geser \(x(t)\)
      sebesar \(b/a\)) kemudian \textbf{SWK\_SkalaWaktu} (penskalaan
      dengan \(a\)) pada sumbu waktu.
    \item
      Atau, terapkan \textbf{SWK\_SkalaWaktu} terlebih dahulu
      (penskalaan dengan \(a\)) kemudian \textbf{SWK\_GeserWaktu} (geser
      sebesar \(b'\) pada sinyal berskala).
    \item
      Jika ada pembalikan waktu (\(a<0\)), lakukan setelah pergeseran.
    \end{itemize}
  \item
    Hitung posisi baru titik-titik kritis dan sketsa sinyal \(y(t)\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal},
  \textbf{SWK\_GeserWaktu}, \textbf{SWK\_SkalaWaktu},
  \textbf{SWK\_BalikWaktu}. \textbf{Heuristik:} ``Menggambar Diagram'',
  ``Menyederhanakan Masalah'' (menerapkan operasi satu per satu).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P6\_L3: Operasi Sinyal - Penjumlahan \& Perkalian}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi matematis sinyal \(x_1(t)\) dan
  \(x_2(t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Sketsa grafis sinyal hasil operasi
  (\(x_1(t) \pm x_2(t)\), \(x_1(t) \cdot x_2(t)\)).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Sketsa sinyal \(x_1(t)\) dan \(x_2(t)\) secara terpisah menggunakan
    \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal}.
  \item
    Identifikasi interval waktu di mana kedua sinyal memiliki nilai yang
    berbeda dari nol atau bervariasi.
  \item
    Untuk operasi \textbf{SWK\_Jumlah} atau pengurangan, pada setiap
    interval waktu, jumlahkan/kurangkan nilai amplitudo kedua sinyal.
  \item
    Untuk operasi \textbf{SWK\_Kali}, pada setiap interval waktu,
    kalikan nilai amplitudo kedua sinyal. Perhatikan jika salah satu
    sinyal nol pada interval tertentu.
  \item
    Sketsa sinyal hasil.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal}, \textbf{SWK\_Jumlah},
  \textbf{SWK\_Kali}. \textbf{Heuristik:} ``Menggambar Diagram''.
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P7\_L3: Diferensiasi Sinyal}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi matematis sinyal \(x(t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Ekspresi dan sketsa turunan pertama sinyal
  \(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Sketsa sinyal \(x(t)\) menggunakan \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal}.
  \item
    Identifikasi interval di mana \(x(t)\) konstan (turunan nol),
    memiliki kemiringan konstan (turunan adalah konstanta), atau
    memiliki diskontinuitas (turunan adalah impuls).
  \item
    Gunakan aturan \textbf{K\_MAT\_Kalkulus} (diferensiasi) dan sifat
    \textbf{SWK\_UnitStep}, \textbf{SWK\_UnitImpuls}. Ingat
    \(\frac{du(t)}{dt} = \delta(t)\).
  \item
    Sketsa sinyal turunan.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Kalkulus} (diferensiasi),
  \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal}, \textbf{SWK\_UnitStep},
  \textbf{SWK\_UnitImpuls}.
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P8\_L2: Identifikasi Sifat Sistem - Tanpa Memori}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Hubungan input-output sistem \(y(t) = T{x(t)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi sistem sebagai \textbf{SYWK\_Memori}
  (tanpa memori) atau dengan memori.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tinjau definisi \textbf{SYWK\_Memori} (tanpa memori): Output
    \(y(t)\) pada waktu \(t\) hanya bergantung pada input \(x(t)\) pada
    waktu \(t\).
  \item
    Periksa ekspresi \(y(t)\).

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jika \(y(t)\) hanya bergantung pada \(x(t)\) (tidak ada
      \(x(t-t_0)\), \(x(t+t_0)\), atau integral/turunan), maka sistem
      tanpa memori.
    \item
      Jika \(y(t)\) bergantung pada \(x(\tau)\) di mana \(\tau \neq t\),
      atau pada nilai output masa lalu/depan (misalnya integral), maka
      sistem memiliki memori.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (analisis ekspresi),
  \textbf{SYWK\_Memori} (definisi sifat).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P9\_L2: Identifikasi Sifat Sistem - Kausalitas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Hubungan input-output sistem \(y(t) = T{x(t)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi sistem sebagai
  \textbf{SYWK\_Kausalitas} (kausal) atau non-kausal.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tinjau definisi \textbf{SYWK\_Kausalitas}: Output \(y(t)\) pada
    waktu \(t\) hanya bergantung pada input \(x(\tau)\) untuk
    \(\tau \le t\).
  \item
    Periksa ekspresi \(y(t)\).

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jika \(y(t)\) bergantung pada \(x(\tau)\) di mana \(\tau > t\)
      (input masa depan), maka sistem non-kausal.
    \item
      Jika hanya bergantung pada \(x(t)\) dan/atau \(x(\tau)\) untuk
      \(\tau < t\), maka sistem kausal.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (analisis ekspresi),
  \textbf{SYWK\_Kausalitas} (definisi sifat).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P10\_L2: Identifikasi Sifat Sistem - Invertibilitas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Hubungan input-output sistem \(y(t) = T{x(t)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi sistem sebagai
  \textbf{SYWK\_Invertibilitas} (invertibel) atau non-invertibel.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tinjau definisi \textbf{SYWK\_Invertibilitas}: Input unik
    menghasilkan output unik.
  \item
    Coba temukan dua input berbeda \(x_1(t) \neq x_2(t)\) yang
    menghasilkan output yang sama \(y_1(t) = y_2(t)\).

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jika ditemukan, sistem non-invertibel. (Contoh: \(y(t) = x^2(t)\),
      di mana \(x(t)\) dan \(-x(t)\) menghasilkan output yang sama).
    \end{itemize}
  \item
    Atau, coba cari sistem invers \(x(t) = T^{-1}{y(t)}\). Jika
    \(T^{-1}\) ada dan unik, sistem invertibel.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (analisis ekspresi),
  \textbf{SYWK\_Invertibilitas} (definisi sifat).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P11\_L3: Identifikasi Sifat Sistem - Stabilitas BIBO}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Hubungan input-output sistem \(y(t) = T{x(t)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi sistem sebagai
  \textbf{SYWK\_Stabilitas} (stabil BIBO) atau tidak stabil BIBO.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tinjau definisi \textbf{SYWK\_Stabilitas} (BIBO): Input terbatas
    menghasilkan output terbatas.
  \item
    Asumsikan input \(x(t)\) terbatas, yaitu \(|x(t)| \le M_x < \infty\)
    untuk semua \(t\).
  \item
    Dari ekspresi \(y(t)\), periksa apakah \(|y(t)|\) akan selalu
    terbatas.
  \item
    Cari contoh \emph{counterexample}: Input terbatas yang menghasilkan
    output tak terbatas. Jika ditemukan, sistem tidak stabil BIBO.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (analisis batas,
  ketaksamaan), \textbf{SYWK\_Stabilitas} (definisi sifat).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P12\_L3: Identifikasi Sifat Sistem - Linearitas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Hubungan input-output sistem \(y(t) = T{x(t)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi sistem sebagai
  \textbf{SYWK\_Linearitas} (linear) atau non-linear.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Uji \textbf{Aditivitas}: Apakah
    \(T{x_1(t) + x_2(t)} = T{x_1(t)} + T{x_2(t)}\)?

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Ganti \(x(t)\) dengan \(x_1(t) + x_2(t)\) dalam ekspresi sistem
      untuk mendapatkan LHS.
    \item
      Hitung \(T{x_1(t)}\) dan \(T{x_2(t)}\) secara terpisah dan
      jumlahkan untuk mendapatkan RHS.
    \item
      Bandingkan LHS dan RHS.
    \end{itemize}
  \item
    Uji \textbf{Homogenitas}: Apakah \(T{a x(t)} = a T{x(t)}\)?

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Ganti \(x(t)\) dengan \(a x(t)\) dalam ekspresi sistem untuk
      mendapatkan LHS.
    \item
      Hitung \(a T{x(t)}\) untuk mendapatkan RHS.
    \item
      Bandingkan LHS dan RHS.
    \end{itemize}
  \item
    Jika kedua sifat terpenuhi, sistem linear. Jika salah satu atau
    keduanya tidak, sistem non-linear.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (manipulasi ekspresi),
  \textbf{SYWK\_Linearitas} (definisi sifat, aditivitas, homogenitas).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P13\_L3: Identifikasi Sifat Sistem - Invariansi Waktu}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Hubungan input-output sistem \(y(t) = T{x(t)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi sistem sebagai
  \textbf{SYWK\_InvarianWaktu} (invarian waktu) atau bervariasi waktu.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tentukan output \(y(t)\) untuk input \(x(t)\).
  \item
    Definisikan input yang digeser waktu \(x_d(t) = x(t-t_0)\). Tentukan
    output \(y_d(t)\) untuk input ini.
  \item
    Geser output asli \(y(t)\) sebesar \(t_0\) untuk mendapatkan
    \(y_s(t) = y(t-t_0)\).
  \item
    Bandingkan \(y_d(t)\) dan \(y_s(t)\).

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Jika \(y_d(t) = y_s(t)\) untuk semua \(x(t)\) dan \(t_0\), sistem
      adalah \textbf{SYWK\_InvarianWaktu}.
    \item
      Jika tidak, sistem bervariasi waktu.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (manipulasi ekspresi),
  \textbf{SWK\_GeserWaktu}, \textbf{SYWK\_InvarianWaktu} (definisi
  sifat).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P14\_L4: Analisis Gabungan Sifat Sistem}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Hubungan input-output sistem \(y(t) = T{x(t)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi lengkap (linear, invarian waktu,
  kausal, stabil BIBO).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Terapkan langkah-langkah P8 hingga P13 secara berurutan untuk setiap
    sifat: \textbf{SYWK\_Memori}, \textbf{SYWK\_Kausalitas},
    \textbf{SYWK\_Invertibilitas}, \textbf{SYWK\_Stabilitas},
    \textbf{SYWK\_Linearitas}, \textbf{SYWK\_InvarianWaktu}.
  \item
    Dokumentasikan kesimpulan untuk setiap sifat.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar},
  \textbf{K\_MAT\_Kalkulus}, \textbf{K\_OPS\_Sinyal\_Dasar} (semua
  definisi sifat sistem). \textbf{Heuristik:} ``Mentransformasi
  Masalah'' (ke dalam analisis sifat), ``Menyederhanakan Masalah''
  (analisis sifat satu per satu).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P15\_L3: Representasi Sinyal Kompleks}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sinyal eksponensial kompleks
  \(x(t) = A e^{j(\omega t + \phi)}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Bentuk sinusoidal riil
  \(A \cos(\omega t + \phi)\).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Identifikasi amplitudo \(A\), frekuensi sudut \(\omega\), dan fase
    \(\phi\) dari ekspresi eksponensial kompleks.
  \item
    Gunakan identitas Euler:
    \(e^{j\theta} = \cos\theta + j \sin\theta\).
  \item
    Substitusikan argumen eksponensial kompleks \((\omega t + \phi)\)
    sebagai \(\theta\) ke dalam identitas Euler.
  \item
    Ambil bagian riil dari hasilnya.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Bilangan\_Kompleks} (identitas
  Euler), \textbf{K\_MAT\_Aljabar}.
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P16\_L4: Analisis Energi Sinyal}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi sinyal \(x(t) = e^{-|t|}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Energi total sinyal \(E\).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Uraikan sinyal \(x(t) = e^{-|t|}\) menjadi bentuk fungsi
    \emph{piecewise}: \(x(t) = e^t\) untuk \(t<0\) dan \(x(t) = e^{-t}\)
    untuk \(t \ge 0\).
  \item
    Gunakan rumus energi total:
    \(E = \int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2 dt\).
  \item
    Pisahkan integral menjadi dua bagian berdasarkan fungsi
    \emph{piecewise}:
    \(E = \int_{-\infty}^{0} (e^t)^2 dt + \int_{0}^{\infty} (e^{-t})^2 dt\).
  \item
    Hitung masing-masing integral menggunakan \textbf{K\_MAT\_Kalkulus}.
  \item
    Jumlahkan hasilnya.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Kalkulus} (integrasi),
  \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (fungsi \emph{piecewise}, sifat
  eksponensial), \textbf{SWK\_EnergiDaya} (definisi).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P17\_L3: Operasi Sinyal - Kombinasi}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Ekspresi sinyal \(x(t) = u(t-1) - u(t-3)\).
  Transformasi \(y(t) = x(2t+2)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Sketsa sinyal \(y(t)\).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Sketsa sinyal \(x(t)\) (pulsa persegi dari \(t=1\) hingga \(t=3\))
    menggunakan \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal}.
  \item
    Terapkan operasi waktu pada argumen \(t\) dari \(y(t) = x(2t+2)\):

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Tulis ulang argumen sebagai \(2(t+1)\). Ini berarti penskalaan
      waktu dengan \(a=2\) dan pergeseran waktu dengan \(t_0=-1\).
    \item
      Terapkan \textbf{SWK\_GeserWaktu} terlebih dahulu: Geser \(x(t)\)
      ke kiri 1 unit menjadi \(x(t+1)\). Pulsa menjadi dari \(t=0\)
      hingga \(t=2\).
    \item
      Kemudian terapkan \textbf{SWK\_SkalaWaktu}: Kompres \(x(t+1)\)
      dengan faktor 2 menjadi \(x(2(t+1))\). Pulsa menjadi dari \(t=0\)
      hingga \(t=1\).
    \end{itemize}
  \item
    Sketsa sinyal \(y(t)\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal},
  \textbf{SWK\_UnitStep}, \textbf{SWK\_GeserWaktu},
  \textbf{SWK\_SkalaWaktu}. \textbf{Heuristik:} ``Menggambar Diagram'',
  ``Menyederhanakan Masalah'' (menerapkan operasi berurutan).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P18\_L4: Sistem dan Kondisi Awal}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Definisi sistem: \(y(t) = x(t)\) untuk
  \(t \ge 0\), \(y(t) = 0\) untuk \(t < 0\). Input \(x(t) = e^{-t}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi kausal/invarian waktu.
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Untuk SYWK\_Kausalitas:} Periksa apakah \(y(t)\) bergantung
    pada input masa depan \(x(\tau)\) dengan \(\tau > t\).

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Untuk \(t < 0\), \(y(t)=0\), tidak bergantung pada \(x(t)\).
    \item
      Untuk \(t \ge 0\), \(y(t)=x(t)\), bergantung pada \(x(t)\) saat
      ini.
    \item
      Simpulkan berdasarkan definisi.
    \end{itemize}
  \item
    \textbf{Untuk SYWK\_InvarianWaktu:}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Tentukan output \(y(t)\) untuk input \(x(t) = e^{-t}\) (yaitu
      \(y(t) = e^{-t} u(t)\)).
    \item
      Tentukan output \(y_d(t)\) untuk input yang digeser
      \(x_d(t) = x(t-t_0) = e^{-(t-t_0)}\). Sesuai definisi sistem,
      \(y_d(t) = e^{-(t-t_0)} u(t)\).
    \item
      Tentukan output asli yang digeser waktu
      \(y_s(t) = y(t-t_0) = e^{-(t-t_0)} u(t-t_0)\).
    \item
      Bandingkan \(y_d(t)\) dan \(y_s(t)\). Jika tidak sama, simpulkan
      sistem bervariasi waktu.
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar}, \textbf{SWK\_UnitStep},
  \textbf{SYWK\_Kausalitas} (definisi), \textbf{SYWK\_InvarianWaktu}
  (definisi).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P19\_L3: Klasifikasi Sistem - Interkoneksi}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Dua sistem \(S_1\) (\(y_1(t) = x_1(t-1)\)) dan
  \(S_2\) (\(y_2(t) = 2x_2(t)\)) dihubungkan seri.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Klasifikasi sistem gabungan (linear, invarian
  waktu).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tentukan hubungan input-output untuk sistem gabungan:
    \(y(t) = S_2{S_1{x(t)}}\).

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Substitusikan output \(S_1\) ke dalam input \(S_2\):
      \(y(t) = S_2{x(t-1)} = 2x(t-1)\).
    \end{itemize}
  \item
    Uji \textbf{SYWK\_Linearitas} sistem gabungan (ikuti P12).
  \item
    Uji \textbf{SYWK\_InvarianWaktu} sistem gabungan (ikuti P13).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar},
  \textbf{SWK\_GeserWaktu}, \textbf{SYWK\_Linearitas} (definisi),
  \textbf{SYWK\_InvarianWaktu} (definisi).
\end{itemize}

\textbf{PS\_W1\_P20\_L4: Sifat Sinyal - Ekstraksi Komponen}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sinyal \(x(t) = e^{-t} \cos(2t) u(t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Ekspresi dan sketsa komponen genap \(x_e(t)\)
  dan komponen ganjil \(x_o(t)\).
\item
  \textbf{Rute/Jalan:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Tentukan ekspresi untuk \(x(-t)\). Ingat \(\cos(-A) = \cos(A)\) dan
    \(u(-t)\).
  \item
    Gunakan rumus untuk komponen genap:
    \(x_e(t) = \frac{1}{2} (x(t) + x(-t))\).
  \item
    Gunakan rumus untuk komponen ganjil:
    \(x_o(t) = \frac{1}{2} (x(t) - x(-t))\).
  \item
    Substitusikan \(x(t)\) dan \(x(-t)\) ke dalam rumus dan sederhanakan
    ekspresi menggunakan \textbf{K\_MAT\_Aljabar}.
  \item
    Sketsa masing-masing komponen \(x_e(t)\) dan \(x_o(t)\) menggunakan
    \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal}.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:} \textbf{K\_MAT\_Aljabar} (manipulasi ekspresi,
  sifat trigonometri), \textbf{SWK\_UnitStep}, \textbf{SWK\_Simetri}
  (definisi genap/ganjil), \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal}.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Minggu 2: Sistem di Kawsan
Waktu}\label{minggu-2-sistem-di-kawsan-waktu}

Berdasarkan tujuan pembelajaran Minggu ke-2 dari \texttt{RPS.pdf},
materi kuliah akan berfokus pada \textbf{Deskripsi Sistem di Domain
Waktu: Persamaan Diferensial dan Respon Impuls}. Ini termasuk memahami
karakteristik sistem linear tak-berubah waktu (LTI) dan pentingnya
respon impuls.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Materi Kuliah Minggu 2: Deskripsi Sistem di Domain Waktu dan
Sifat-sifat
Dasarnya}\label{materi-kuliah-minggu-2-deskripsi-sistem-di-domain-waktu-dan-sifat-sifat-dasarnya}

Pada minggu ini, kita akan menjelajahi bagaimana sinyal dan sistem dapat
digambarkan dan diklasifikasikan berdasarkan perilaku mereka di domain
waktu. Pemahaman dasar ini sangat penting sebagai fondasi untuk analisis
sistem yang lebih kompleks.

\textbf{1. Sinyal Waktu Kontinu dan Waktu Diskrit} Sinyal adalah
fenomena fisik apa pun yang membawa informasi.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Sinyal Waktu Kontinu (Continuous-Time Signals):} Sinyal yang
  didefinisikan untuk setiap nilai waktu kontinu \(t\). Contohnya
  gelombang suara, tegangan pada rangkaian listrik.
\item
  \textbf{Sinyal Waktu Diskrit (Discrete-Time Signals):} Sinyal yang
  hanya didefinisikan pada interval waktu diskrit tertentu. Contohnya
  urutan sampel digital dari sinyal analog.
\end{itemize}

\textbf{2. Sistem Waktu Kontinu dan Waktu Diskrit} Sistem dapat
memproses sinyal, mengubah satu sinyal input menjadi sinyal output.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Sistem Waktu Kontinu:} Sistem yang mengambil sinyal waktu
  kontinu sebagai input dan menghasilkan sinyal waktu kontinu sebagai
  output.
\item
  \textbf{Sistem Waktu Diskrit:} Sistem yang mengambil sinyal waktu
  diskrit sebagai input dan menghasilkan sinyal waktu diskrit sebagai
  output.
\end{itemize}

\textbf{3. Representasi Matematis Sistem di Domain Waktu} Sistem dapat
dijelaskan secara matematis melalui berbagai bentuk:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Persamaan Diferensial (Continuous-Time Systems):} Banyak
  sistem fisik waktu kontinu, seperti rangkaian listrik atau sistem
  mekanik, dapat dimodelkan menggunakan persamaan diferensial linear
  koefisien konstan (Linear Constant-Coefficient Differential
  Equations). Misalnya, sistem LTI yang umum dapat dijelaskan oleh
  persamaan diferensial
  \(d^Ny(t)/dt^N + \sum_{k=0}^{N-1} a_k d^ky(t)/dt^k = \sum_{k=0}^{M} b_k d^kx(t)/dt^k\).
\item
  \textbf{Persamaan Beda (Difference Equations) (Discrete-Time
  Systems):} Sistem waktu diskrit sering dijelaskan oleh persamaan beda
  linear koefisien konstan (Linear Constant-Coefficient Difference
  Equations).
\item
  \textbf{Respon Impuls (Impulse Response):} Karakteristik fundamental
  dari sistem LTI adalah responnya terhadap sinyal impuls unit (unit
  impulse function). Respon impuls, \(h(t)\) untuk CT atau \(h[n]\)
  untuk DT, sepenuhnya mengkarakterisasi perilaku sistem LTI. Ini
  memungkinkan kita untuk menghitung output sistem untuk input apa pun
  melalui operasi konvolusi (yang akan dibahas lebih detail di minggu
  berikutnya).
\end{itemize}

\textbf{4. Sifat-sifat Sistem Dasar} Sistem dapat diklasifikasikan
berdasarkan sifat-sifat fundamentalnya:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Sistem dengan dan tanpa Memori (Memory vs.~Memoryless
  Systems):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sistem tanpa Memori (Memoryless System):} Output sistem pada
    waktu tertentu hanya bergantung pada input pada waktu yang sama.
    Contoh: \(y(t) = 2x(t)\).
  \item
    \textbf{Sistem dengan Memori (System with Memory):} Output sistem
    pada waktu tertentu bergantung pada input dari waktu lampau atau
    masa depan. Contoh: \(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau)d\tau\).
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Kausalitas (Causality):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sistem Kausal (Causal System):} Output sistem pada waktu
    tertentu hanya bergantung pada input pada waktu sekarang dan waktu
    lampau. Sistem fisik harus kausal.
  \item
    \textbf{Sistem Non-Kausal (Non-causal System):} Output bergantung
    pada input di masa depan.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Invertibilitas (Invertibility):} Sistem dikatakan
  \emph{invertible} jika inputnya dapat ditentukan secara unik dari
  outputnya. Artinya, ada sistem invers yang, jika dikaskadekan dengan
  sistem asli, akan menghasilkan input asli sebagai output.
\item
  \textbf{Stabilitas BIBO (Bounded-Input Bounded-Output Stability):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Sistem Stabil BIBO:} Sebuah sistem dikatakan stabil BIBO
    jika setiap input yang terbatas (bounded input) menghasilkan output
    yang terbatas (bounded output). Untuk sistem LTI, stabilitas BIBO
    terjamin jika respon impulsnya dapat diintegrasikan secara absolut
    (\(\sum |h[n]| < \infty\) untuk DT atau \(\int |h(t)| dt < \infty\)
    untuk CT).
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Invariansi Waktu (Time-Invariance):} Sistem dikatakan
  \emph{time-invariant} jika perilaku dan karakteristiknya tidak berubah
  seiring waktu. Artinya, pergeseran waktu pada input akan menghasilkan
  pergeseran waktu yang sama pada output.
\item
  \textbf{Linearitas (Linearity):} Sistem dikatakan \emph{linear} jika
  memenuhi prinsip superposisi, yaitu homogenitas (perkalian input
  dengan konstanta menghasilkan output yang dikalikan konstanta yang
  sama) dan aditivitas (respon terhadap jumlah input adalah jumlah
  respon terhadap masing-masing input secara terpisah).
\end{itemize}

Pemahaman yang kuat tentang sifat-sifat ini sangat penting untuk
menganalisis dan merancang sistem yang berperilaku sesuai keinginan.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Peta Pengetahuan Primitif (Primitive Knowledge Map) Minggu
2: Deskripsi Sistem di Domain
Waktu}\label{peta-pengetahuan-primitif-primitive-knowledge-map-minggu-2-deskripsi-sistem-di-domain-waktu}

Peta ini bertujuan untuk mengorganisir pengetahuan deklaratif (fakta dan
definisi) dan membantu melihat gambaran besar serta interkonektivitas
antar konsep.

\textbf{Node Utama:}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{SISTEM \& SINYAL (UTAMA)}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{SINYAL}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Sinyal Waktu Kontinu (WK)
    \item
      Sinyal Waktu Diskrit (WD)
    \end{itemize}
  \item
    \textbf{SISTEM}

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Sistem Waktu Kontinu (WK)
    \item
      Sistem Waktu Diskrit (WD)
    \item
      Representasi Sistem DW (Domain Waktu)

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Persamaan Diferensial (PD)
      \item
        Persamaan Beda (PB)
      \item
        Respon Impuls (h(t) / h{[}n{]})
      \end{itemize}
    \item
      Sifat Sistem

      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item
        Memori

        \begin{itemize}
        \tightlist
        \item
          Tanpa Memori
        \item
          Dengan Memori
        \end{itemize}
      \item
        Kausalitas

        \begin{itemize}
        \tightlist
        \item
          Kausal
        \item
          Non-Kausal
        \end{itemize}
      \item
        Invertibilitas

        \begin{itemize}
        \tightlist
        \item
          Invertibel
        \item
          Tidak Invertibel
        \end{itemize}
      \item
        Stabilitas BIBO

        \begin{itemize}
        \tightlist
        \item
          Stabil BIBO
        \item
          Tidak Stabil BIBO
        \end{itemize}
      \item
        Invariansi Waktu

        \begin{itemize}
        \tightlist
        \item
          Time-Invariant
        \item
          Time-Varying
        \end{itemize}
      \item
        Linearitas

        \begin{itemize}
        \tightlist
        \item
          Linear
        \item
          Non-Linear
        \item
          Prinsip Superposisi
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Hubungan (Edges) dan Label:}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  SISTEM \& SINYAL --\textbf{MODELKAN\_SBG}--\textgreater{} SINYAL WK;
  SINYAL WD
\item
  SISTEM \& SINYAL --\textbf{MODELKAN\_SBG}--\textgreater{} SISTEM WK;
  SISTEM WD
\item
  SISTEM --\textbf{DICIRIKAN\_OLEH}--\textgreater{} Representasi Sistem
  DW
\item
  Representasi Sistem DW --\textbf{MELIPUTI}--\textgreater{} Persamaan
  Diferensial (PD); Persamaan Beda (PB); Respon Impuls
\item
  PD --\textbf{UTK}--\textgreater{} SISTEM WK
\item
  PB --\textbf{UTK}--\textgreater{} SISTEM WD
\item
  Respon Impuls --\textbf{DEFINISIKAN}--\textgreater{} Sistem LTI
  (implisit, karena sangat relevan untuk LTI)
\item
  SISTEM --\textbf{DICIRIKAN\_OLEH}--\textgreater{} Sifat Sistem
\item
  Sifat Sistem --\textbf{MELIPUTI}--\textgreater{} Memori; Kausalitas;
  Invertibilitas; Stabilitas BIBO; Invariansi Waktu; Linearitas
\item
  Memori --\textbf{JENIS\_DARI}--\textgreater{} Tanpa Memori; Dengan
  Memori
\item
  Kausalitas --\textbf{JENIS\_DARI}--\textgreater{} Kausal; Non-Kausal
\item
  Invertibilitas --\textbf{JENIS\_DARI}--\textgreater{} Invertibel;
  Tidak Invertibel
\item
  Stabilitas BIBO --\textbf{JENIS\_DARI}--\textgreater{} Stabil BIBO;
  Tidak Stabil BIBO
\item
  Invariansi Waktu --\textbf{JENIS\_DARI}--\textgreater{}
  Time-Invariant; Time-Varying
\item
  Linearitas --\textbf{JENIS\_DARI}--\textgreater{} Linear; Non-Linear
\item
  Linearitas --\textbf{MELIPUTI}--\textgreater{} Prinsip Superposisi
\item
  Sistem LTI --\textbf{STABIL\_JIKA}--\textgreater{}
  \(\int |h(t)| dt < \infty\) atau \(\sum |h[n]| < \infty\)
\end{itemize}

\textbf{Struktur Visual:} Hierarkis, dengan ``SISTEM \& SINYAL (UTAMA)''
sebagai node pusat, bercabang ke ``SINYAL'' dan ``SISTEM'', kemudian
merinci sub-topik di bawahnya.

\subsection{Kendaraan yang Diperlukan untuk Peta Pengetahuan
Primitif:}\label{kendaraan-yang-diperlukan-untuk-peta-pengetahuan-primitif}

Untuk membangun dan memahami Peta Pengetahuan Primitif ini,
kendaraan-kendaraan berikut sangat penting:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{K\_MAT\_Aljabar:} Untuk memanipulasi ekspresi matematis dan
  persamaan.
\item
  \textbf{K\_MAT\_Kalkulus:} Untuk memahami persamaan diferensial,
  integral, dan derivatif.
\item
  \textbf{K\_MAT\_Bilangan\_Kompleks:} Untuk memahami sinyal
  eksponensial kompleks (meskipun detailnya akan lebih mendalam di bab
  selanjutnya).
\item
  \textbf{K\_VIS\_PlotSinyal:} Untuk merepresentasikan sinyal waktu
  kontinu dan diskrit secara grafis.
\item
  \textbf{K\_OPS\_Definisi:} Untuk memahami dan menyatakan
  definisi-definisi kunci dari berbagai sifat sistem dan konsep sinyal.
\item
  \textbf{K\_OPS\_Klasifikasi:} Untuk mengkategorikan sinyal dan sistem
  berdasarkan propertinya.
\item
  \textbf{K\_OPS\_Representasi\_Matematis:} Untuk menuliskan persamaan
  diferensial, persamaan beda, dan ekspresi respon impuls.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{20 Soal Latihan (Tanpa
Solusi)}\label{soal-latihan-tanpa-solusi}

Berikut adalah 20 soal latihan yang mencerminkan topik Deskripsi Sistem
di Domain Waktu dan Sifat-sifat Sistem Dasar, beserta Nomor Produk yang
mengindikasikan Topik, Level Taksonomi Bloom, dan Nomor Soal.

\textbf{WK2-SP-B3-P01} Tentukan apakah sistem waktu kontinu yang
dijelaskan oleh \(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\) adalah
\textbf{linear}.

\textbf{WK2-DE-B2-P02} Sistem waktu diskrit dijelaskan oleh persamaan
beda \(y[n] = 0.5y[n-1] + x[n]\). Identifikasi \textbf{orde} dari
persamaan beda ini.

\textbf{WK2-IR-B1-P03} Jelaskan \textbf{apa yang dimaksud dengan respon
impuls} dari suatu sistem Linear Time-Invariant (LTI).

\textbf{WK2-SP-B4-P04} Analisis apakah sistem waktu diskrit
\(y[n] = x[n] + n\) adalah \textbf{time-invariant}.

\textbf{WK2-DE-B2-P05} Sebutkan dua contoh komponen fisik yang perilaku
waktu kontinu LTI-nya dapat dijelaskan menggunakan \textbf{persamaan
diferensial orde pertama}.

\textbf{WK2-IR-B3-P06} Sebuah sistem memiliki respon impuls
\(h[n] = \delta[n] - \delta[n-1]\). Tentukan output sistem jika inputnya
adalah \(\delta[n]\).

\textbf{WK2-SP-B3-P07} Periksa apakah sistem waktu kontinu
\(y(t) = x(t) \cdot \cos(\omega_0 t)\) adalah \textbf{kausal}.

\textbf{WK2-DE-B2-P08} Berikan contoh \textbf{persamaan diferensial orde
kedua} yang menggambarkan sistem LTI waktu kontinu.

\textbf{WK2-SP-B5-P09} Evaluasi apakah sistem waktu diskrit
\(y[n] = \sum_{k=-\infty}^{n} x[k]\) memiliki \textbf{memori}.
Justifikasikan jawaban Anda.

\textbf{WK2-IR-B2-P10} Mengapa respon impuls penting dalam analisis
sistem Linear Time-Invariant (LTI)? Jelaskan secara singkat.

\textbf{WK2-SP-B3-P11} Tentukan apakah sistem waktu kontinu
\(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\) adalah \textbf{invertibel}. Jika ya, berikan
sistem inversnya.

\textbf{WK2-DE-B6-P12} Rancang persamaan beda orde pertama yang
menggambarkan sistem waktu diskrit yang outputnya adalah rata-rata input
saat ini dan input sebelumnya.

\textbf{WK2-SP-B4-P13} Analisis stabilitas BIBO dari sistem waktu
diskrit dengan respon impuls \(h[n] = (0.9)^n u[n]\).

\textbf{WK2-IR-B3-P14} Untuk sistem waktu diskrit
\(y[n] = x[n] + x[n-1]\), tentukan \textbf{respon impulsnya}.

\textbf{WK2-SP-B3-P15} Periksa apakah sistem waktu kontinu
\(y(t) = x(t)/t\) adalah \textbf{linear}.

\textbf{WK2-DE-B2-P16} Apa perbedaan utama antara \textbf{persamaan
diferensial} dan \textbf{persamaan beda} dalam konteks representasi
sistem?

\textbf{WK2-SP-B4-P17} Analisis apakah sistem waktu diskrit
\(y[n] = x^2[n]\) adalah \textbf{linear}.

\textbf{WK2-IR-B5-P18} Evaluasi bagaimana perubahan pada respon impuls
\(h(t)\) dapat memengaruhi sifat kausalitas suatu sistem LTI waktu
kontinu.

\textbf{WK2-SP-B3-P19} Tentukan apakah sistem waktu kontinu
\(y(t) = 2x(t-1)\) memiliki \textbf{memori}.

\textbf{WK2-DE-B6-P20} Formulasikan persamaan diferensial yang
menggambarkan sistem waktu kontinu LTI orde pertama yang menghasilkan
output \(y(t)\) ketika inputnya adalah \(x(t)\) dan konstanta waktu
sistem adalah \(T\).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Peta Pengetahuan Aplikatif dan Solusi untuk Setiap
Soal}\label{peta-pengetahuan-aplikatif-dan-solusi-untuk-setiap-soal}

Berikut adalah peta pengetahuan aplikatif untuk setiap soal di atas,
beserta solusinya menggunakan pendekatan peta tersebut.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 1:} Tentukan apakah sistem waktu kontinu yang dijelaskan
oleh \(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\) adalah \textbf{linear}.
\textbf{Nomor Produk:} WK2-SP-B3-P01

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B3-P01}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem
  \(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem tersebut linear atau
  tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi linearitas (prinsip superposisi: aditivitas dan
    homogenitas).
  \item
    Menguji sifat aditivitas: Masukkan dua input \(x_1(t)\) dan
    \(x_2(t)\), dan periksa apakah
    \(T(x_1(t)+x_2(t)) = T(x_1(t)) + T(x_2(t))\).
  \item
    Menguji sifat homogenitas: Masukkan input \(ax(t)\) (di mana \(a\)
    adalah konstanta), dan periksa apakah \(T(ax(t)) = aT(x(t))\).
  \item
    Jika kedua sifat terpenuhi, sistem adalah linear.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Linearitas (Aditivitas \& Homogenitas).
  \item
    K\_MAT\_Kalkulus: Operasi Integral.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Manipulasi Persamaan.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B3-P01:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Linearitas:} Sistem linear harus memenuhi aditivitas
  dan homogenitas.
\item
  \textbf{Uji Aditivitas:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Misalkan input
    \(x_1(t) \rightarrow y_1(t) = \int_{-\infty}^{t} x_1(\tau) d\tau\).
  \item
    Misalkan input
    \(x_2(t) \rightarrow y_2(t) = \int_{-\infty}^{t} x_2(\tau) d\tau\).
  \item
    Input gabungan \(x_g(t) = x_1(t) + x_2(t)\).
  \item
    Output
    \(y_g(t) = \int_{-\infty}^{t} (x_1(\tau) + x_2(\tau)) d\tau = \int_{-\infty}^{t} x_1(\tau) d\tau + \int_{-\infty}^{t} x_2(\tau) d\tau = y_1(t) + y_2(t)\).
  \item
    Aditivitas terpenuhi.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Uji Homogenitas:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Misalkan input \(x_a(t) = a x(t)\).
  \item
    Output
    \(y_a(t) = \int_{-\infty}^{t} (a x(\tau)) d\tau = a \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau = a y(t)\).
  \item
    Homogenitas terpenuhi.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Karena kedua sifat (aditivitas dan homogenitas)
terpenuhi, sistem \(y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\tau) d\tau\) adalah
\textbf{linear}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 2:} Sistem waktu diskrit dijelaskan oleh persamaan beda
\(y[n] = 0.5y[n-1] + x[n]\). Identifikasi \textbf{orde} dari persamaan
beda ini. \textbf{Nomor Produk:} WK2-DE-B2-P02

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-DE-B2-P02}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Persamaan beda \(y[n] = 0.5y[n-1] + x[n]\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Orde dari persamaan beda.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi orde persamaan beda (perbedaan waktu maksimum
    antara indeks output).
  \item
    Identifikasi indeks output dalam persamaan.
  \item
    Identifikasi indeks output yang terlambat dalam persamaan.
  \item
    Hitung perbedaan antara indeks output saat ini dan indeks output
    yang terlambat.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Orde Persamaan Beda.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Identifikasi Indeks.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-DE-B2-P02:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Orde Persamaan Beda:} Orde persamaan beda adalah
  perbedaan maksimum antara indeks waktu dari variabel output dalam
  persamaan.
\item
  Dalam persamaan \(y[n] = 0.5y[n-1] + x[n]\):

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Output saat ini adalah \(y[n]\).
  \item
    Output yang terlambat (delay) adalah \(y[n-1]\).
  \end{itemize}
\item
  Perbedaan antara indeks waktu output saat ini dan output yang paling
  terlambat adalah \(n - (n-1) = 1\).
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Orde dari persamaan beda ini adalah \textbf{1}
(orde pertama).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 3:} Jelaskan \textbf{apa yang dimaksud dengan respon
impuls} dari suatu sistem Linear Time-Invariant (LTI). \textbf{Nomor
Produk:} WK2-IR-B1-P03

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-IR-B1-P03}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Permintaan definisi respon impuls sistem LTI.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Penjelasan yang jelas tentang respon impuls.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi sinyal impuls unit (delta Dirac/Kronecker).
  \item
    Mengingat bagaimana input ini diterapkan ke sistem LTI.
  \item
    Menganalisis output yang dihasilkan dari input ini sebagai respon
    impuls.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Sinyal Impuls Unit.
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Respon Impuls.
  \item
    K\_OPS\_Klasifikasi: Sistem LTI.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-IR-B1-P03:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Sinyal Impuls Unit:} Sinyal impuls unit, dilambangkan sebagai
  \(\delta(t)\) untuk waktu kontinu atau \(\delta[n]\) untuk waktu
  diskrit, adalah sinyal ideal yang memiliki durasi sangat singkat (atau
  hanya satu titik waktu) dan luas area (atau nilai) satu.
\item
  \textbf{Penerapan ke Sistem LTI:} Ketika sinyal impuls unit ini
  diterapkan sebagai input ke sistem Linear Time-Invariant (LTI), yaitu
  \(x(t) = \delta(t)\) atau \(x[n] = \delta[n]\).
\item
  \textbf{Output yang Dihasilkan:} Output sistem LTI yang dihasilkan
  dari input impuls unit inilah yang disebut sebagai \textbf{respon
  impuls}. Respon impuls, dilambangkan sebagai \(h(t)\) atau \(h[n]\),
  secara unik mengkarakterisasi sistem LTI dan dapat digunakan untuk
  menemukan output untuk input arbitrer melalui operasi konvolusi.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Respon impuls dari sistem LTI adalah \textbf{output
sistem ketika inputnya adalah sinyal impuls unit}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 4:} Analisis apakah sistem waktu diskrit
\(y[n] = x[n] + n\) adalah \textbf{time-invariant}. \textbf{Nomor
Produk:} WK2-SP-B4-P04

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B4-P04}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y[n] = x[n] + n\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem time-invariant atau
  tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi time-invariance.
  \item
    Tentukan respon sistem terhadap input \(x[n]\) sebagai \(y[n]\).
  \item
    Tentukan respon sistem terhadap input yang digeser waktu
    \(x[n-n_0]\) sebagai \(y_{shifted}[n]\).
  \item
    Geser output awal \(y[n]\) dengan jumlah yang sama \(n_0\),
    menghasilkan \(y[n-n_0]\).
  \item
    Bandingkan \(y_{shifted}[n]\) dan \(y[n-n_0]\). Jika keduanya sama,
    sistem adalah time-invariant.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Time-Invariance.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Substitusi dan Perbandingan Ekspresi.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B4-P04:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Time-Invariance:} Sebuah sistem adalah time-invariant
  jika pergeseran waktu pada input menghasilkan pergeseran waktu yang
  sama pada output.
\item
  \textbf{Output Asli:} Untuk input \(x[n]\), outputnya adalah
  \(y[n] = x[n] + n\).
\item
  \textbf{Input Digeser Waktu:} Misalkan input digeser adalah
  \(x'[n] = x[n-n_0]\).

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Output sistem terhadap input yang digeser adalah
    \(y'[n] = x'[n] + n = x[n-n_0] + n\).
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Output Asli Digeser Waktu:} Pergeseran waktu pada output asli
  \(y[n]\) adalah \(y[n-n_0] = x[n-n_0] + (n-n_0)\).
\item
  \textbf{Perbandingan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(y'[n] = x[n-n_0] + n\)
  \item
    \(y[n-n_0] = x[n-n_0] + n - n_0\)
  \item
    Jelas, \(y'[n] \neq y[n-n_0]\) karena adanya \(n_0\) pada
    \(y[n-n_0]\). Koefisien \(n\) di \(x[n]+n\) menyebabkan sistem
    menjadi time-varying.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Sistem \(y[n] = x[n] + n\) \textbf{tidak
time-invariant} (time-varying).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 5:} Sebutkan dua contoh komponen fisik yang perilaku waktu
kontinu LTI-nya dapat dijelaskan menggunakan \textbf{persamaan
diferensial orde pertama}. \textbf{Nomor Produk:} WK2-DE-B2-P05

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-DE-B2-P05}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Permintaan dua contoh komponen fisik yang
  dimodelkan oleh PD orde pertama LTI.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Dua contoh komponen fisik.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat sistem fisik dasar yang memiliki dinamika orde pertama.
  \item
    Identifikasi hubungan input-output yang melibatkan turunan pertama.
  \item
    Verifikasi bahwa model tersebut LTI.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Klasifikasi: Klasifikasi Sistem Fisik.
  \item
    K\_OPS\_Representasi\_Matematis: Persamaan Diferensial.
  \item
    K\_OPS\_Definisi: LTI.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-DE-B2-P05:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Rangkaian RC (Resistor-Capacitor):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Input: Tegangan sumber \(v_s(t)\). Output: Tegangan kapasitor
    \(v_c(t)\).
  \item
    Persamaan diferensial: \(RC \frac{dv_c(t)}{dt} + v_c(t) = v_s(t)\).
    Ini adalah persamaan diferensial orde pertama. Resistor dan
    kapasitor adalah elemen linear, dan nilainya biasanya konstan,
    sehingga rangkaian ini LTI.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Rangkaian RL (Resistor-Inductor):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Input: Tegangan sumber \(v_s(t)\). Output: Arus induktor \(i_L(t)\).
  \item
    Persamaan diferensial: \(L \frac{di_L(t)}{dt} + R i_L(t) = v_s(t)\).
    Ini juga merupakan persamaan diferensial orde pertama, dan karena
    elemennya linear dan nilainya konstan, rangkaian ini LTI.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Dua contoh komponen fisik yang perilaku waktu
kontinu LTI-nya dapat dijelaskan menggunakan persamaan diferensial orde
pertama adalah \textbf{rangkaian RC dan rangkaian RL}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 6:} Sebuah sistem memiliki respon impuls
\(h[n] = \delta[n] - \delta[n-1]\). Tentukan output sistem jika inputnya
adalah \(\delta[n]\). \textbf{Nomor Produk:} WK2-IR-B3-P06

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-IR-B3-P06}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Respon impuls \(h[n] = \delta[n] - \delta[n-1]\)
  dan input \(x[n] = \delta[n]\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Output sistem \(y[n]\).
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi respon impuls.
  \item
    Jika input sistem LTI adalah impuls unit, outputnya adalah respon
    impuls itu sendiri.
  \item
    Tuliskan ekspresi untuk output.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Respon Impuls.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Identifikasi Sinyal.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-IR-B3-P06:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Respon Impuls:} Respon impuls \(h[n]\) adalah output
  sistem LTI ketika inputnya adalah sinyal impuls unit \(\delta[n]\).
\item
  \textbf{Input yang Diberikan:} Pada soal ini, input \(x[n]\) diberikan
  sebagai \(\delta[n]\).
\item
  \textbf{Menentukan Output:} Oleh karena itu, output \(y[n]\) dari
  sistem LTI dengan input \(\delta[n]\) secara definisi adalah respon
  impuls sistem itu sendiri, yaitu \(h[n]\).
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Output sistem \(y[n]\) jika inputnya adalah
\(\delta[n]\) adalah \(y[n] = h[n] = \delta[n] - \delta[n-1]\).

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 7:} Periksa apakah sistem waktu kontinu
\(y(t) = x(t) \cdot \cos(\omega_0 t)\) adalah \textbf{kausal}.
\textbf{Nomor Produk:} WK2-SP-B3-P07

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B3-P07}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y(t) = x(t) \cdot \cos(\omega_0 t)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem kausal atau tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi kausalitas.
  \item
    Tentukan apakah output pada waktu \(t_0\) bergantung pada nilai
    input \(x(t)\) untuk \(t > t_0\).
  \item
    Periksa apakah fungsi \(\cos(\omega_0 t)\) memperkenalkan
    ketergantungan pada masa depan input.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Kausalitas.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Analisis Ketergantungan Waktu.
  \item
    K\_MAT\_Kalkulus: Fungsi Trigonometri.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B3-P07:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Kausalitas:} Sebuah sistem adalah kausal jika output
  pada waktu \(t_0\) hanya bergantung pada nilai input pada waktu
  \(t \le t_0\) (waktu sekarang dan masa lalu).
\item
  \textbf{Analisis Sistem:} Dalam sistem
  \(y(t) = x(t) \cdot \cos(\omega_0 t)\):

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Output pada waktu \(t\) adalah \(y(t)\).
  \item
    \(y(t)\) bergantung pada nilai input \(x(t)\) pada waktu yang sama
    \(t\).
  \item
    \(y(t)\) juga bergantung pada nilai \(\cos(\omega_0 t)\) pada waktu
    yang sama \(t\).
  \end{itemize}
\item
  Fungsi \(\cos(\omega_0 t)\) adalah fungsi yang hanya bergantung pada
  waktu \(t\) itu sendiri, bukan pada nilai input \(x(\tau)\) di masa
  depan atau masa lalu. Ia tidak menyebabkan sistem ``melihat'' ke masa
  depan input.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Sistem \(y(t) = x(t) \cdot \cos(\omega_0 t)\)
adalah \textbf{kausal}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 8:} Berikan contoh \textbf{persamaan diferensial orde
kedua} yang menggambarkan sistem LTI waktu kontinu. \textbf{Nomor
Produk:} WK2-DE-B2-P08

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-DE-B2-P08}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Permintaan contoh PD orde kedua LTI.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Sebuah persamaan diferensial orde kedua.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat struktur umum persamaan diferensial linear koefisien
    konstan.
  \item
    Tetapkan orde maksimum turunan output menjadi dua.
  \item
    Pastikan koefisien adalah konstan untuk menjaga sifat LTI.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Representasi\_Matematis: Struktur Persamaan Diferensial.
  \item
    K\_OPS\_Klasifikasi: LTI.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Pemilihan Koefisien.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-DE-B2-P08:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Struktur PD LTI:} Sistem LTI waktu kontinu sering dijelaskan
  oleh persamaan diferensial linear koefisien konstan. Bentuk umum orde
  ke-N untuk output dan M untuk input adalah
  \(\sum_{k=0}^{N} a_k \frac{d^k y(t)}{dt^k} = \sum_{k=0}^{M} b_k \frac{d^k x(t)}{dt^k}\).
\item
  \textbf{Orde Kedua:} Untuk orde kedua, \(N=2\). Kita dapat memilih
  \(a_k\) dan \(b_k\) sebagai konstanta.
\end{enumerate}

\textbf{Contoh:} Sebuah sistem pegas-massa-peredam (mass-spring-damper)
yang dijelaskan oleh:
\(M \frac{d^2 y(t)}{dt^2} + B \frac{dy(t)}{dt} + K y(t) = x(t)\) Di mana
\(M\), \(B\), dan \(K\) adalah konstanta (massa, konstanta redaman, dan
konstanta pegas). Input \(x(t)\) adalah gaya, dan output \(y(t)\) adalah
perpindahan. Ini adalah persamaan diferensial orde kedua. Atau, contoh
yang lebih sederhana:
\(\frac{d^2 y(t)}{dt^2} + 5 \frac{dy(t)}{dt} + 6 y(t) = x(t)\)

\textbf{Kesimpulan:} Contoh persamaan diferensial orde kedua yang
menggambarkan sistem LTI waktu kontinu adalah
\textbf{\(\frac{d^2 y(t)}{dt^2} + 5 \frac{dy(t)}{dt} + 6 y(t) = x(t)\)}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 9:} Evaluasi apakah sistem waktu diskrit
\(y[n] = \sum_{k=-\infty}^{n} x[k]\) memiliki \textbf{memori}.
Justifikasikan jawaban Anda. \textbf{Nomor Produk:} WK2-SP-B5-P09

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B5-P09}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y[n] = \sum_{k=-\infty}^{n} x[k]\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem memiliki memori atau
  tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi sistem dengan memori dan tanpa memori.
  \item
    Analisis ekspresi output \(y[n]\).
  \item
    Tentukan apakah \(y[n]\) bergantung pada nilai input \(x[k]\) selain
    \(x[n]\) (yaitu, nilai \(x[k]\) di masa lalu).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Memori Sistem.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Analisis Ketergantungan Indeks.
  \item
    K\_MAT\_Kalkulus: Operasi Penjumlahan (Summation).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B5-P09:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Sistem dengan Memori:} Sebuah sistem dikatakan
  memiliki memori jika outputnya pada waktu \(n\) bergantung pada nilai
  input pada waktu selain \(n\) (yaitu, waktu lalu atau masa depan).
\item
  \textbf{Analisis Ekspresi \(y[n]\):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Output pada waktu \(n\) adalah
    \(y[n] = x[n] + x[n-1] + x[n-2] + \dots\).
  \item
    Ini berarti \(y[n]\) tidak hanya bergantung pada \(x[n]\) (input
    saat ini), tetapi juga pada nilai-nilai input sebelumnya seperti
    \(x[n-1], x[n-2]\), dan seterusnya.
  \end{itemize}
\item
  Karena \(y[n]\) membutuhkan nilai input di masa lalu (\(x[k]\) untuk
  \(k < n\)) untuk dihitung, sistem ini menyimpan atau ``mengingat''
  nilai-nilai input sebelumnya.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Sistem \(y[n] = \sum_{k=-\infty}^{n} x[k]\)
\textbf{memiliki memori}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 10:} Mengapa respon impuls penting dalam analisis sistem
Linear Time-Invariant (LTI)? Jelaskan secara singkat. \textbf{Nomor
Produk:} WK2-IR-B2-P10

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-IR-B2-P10}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Pertanyaan tentang pentingnya respon impuls
  dalam analisis sistem LTI.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Penjelasan singkat mengenai pentingnya.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi respon impuls.
  \item
    Mengingat sifat-sifat sistem LTI (linearitas dan time-invariance).
  \item
    Menghubungkan respon impuls dengan operasi konvolusi.
  \item
    Menganalisis bagaimana respon impuls memungkinkan karakterisasi
    lengkap sistem LTI.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Respon Impuls.
  \item
    K\_OPS\_Klasifikasi: LTI.
  \item
    K\_OPS\_Representasi\_Matematis: Konvolusi (secara konseptual).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-IR-B2-P10:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Respon Impuls:} Respon impuls \(h(t)\) atau \(h[n]\)
  adalah output sistem LTI ketika inputnya adalah sinyal impuls unit.
\item
  \textbf{Karakterisasi Lengkap LTI:} Untuk sistem LTI, respon impuls
  \textbf{sepenuhnya mengkarakterisasi sistem tersebut}. Ini berarti
  bahwa jika kita mengetahui \(h(t)\) atau \(h[n]\), kita dapat
  menentukan output \(y(t)\) atau \(y[n]\) untuk \emph{input \(x(t)\)
  atau \(x[n]\) apa pun} melalui operasi konvolusi.
\item
  \textbf{Kemudahan Analisis:} Hal ini sangat menyederhanakan analisis
  sistem LTI karena alih-alih harus menguji sistem untuk setiap input,
  kita hanya perlu mengetahui satu karakteristik: respon impulsnya.
  Dengan linearitas dan time-invariance, sinyal input kompleks dapat
  didekomposisi menjadi jumlah impuls, dan outputnya adalah jumlah
  respon impuls yang digeser dan diskalakan.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Respon impuls penting karena \textbf{sepenuhnya
mengkarakterisasi sistem LTI}, memungkinkan kita untuk menentukan output
untuk input arbitrer melalui konvolusi.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 11:} Tentukan apakah sistem waktu kontinu
\(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\) adalah \textbf{invertibel}. Jika ya, berikan
sistem inversnya. \textbf{Nomor Produk:} WK2-SP-B3-P11

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B3-P11}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem invertibel dan, jika
  ya, sistem inversnya.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi invertibilitas.
  \item
    Coba temukan operasi yang dapat mengembalikan \(x(t)\) dari
    \(y(t)\).
  \item
    Pertimbangkan apakah ada input yang berbeda yang dapat menghasilkan
    output yang sama.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Invertibilitas.
  \item
    K\_MAT\_Kalkulus: Operasi Diferensiasi dan Integrasi.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Manipulasi Persamaan.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B3-P11:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Invertibilitas:} Sebuah sistem invertibel jika
  inputnya dapat ditentukan secara unik dari outputnya.
\item
  \textbf{Mencari Sistem Invers:} Jika \(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\),
  untuk mendapatkan \(x(t)\) dari \(y(t)\), kita perlu mengintegrasikan
  \(y(t)\). Jadi, \(x(t) = \int_{-\infty}^{t} y(\tau) d\tau\). Sistem
  invers yang memungkinkan adalah integrator.
\item
  \textbf{Masalah dengan Unik:} Namun, ketika kita melakukan integrasi,
  ada konstanta integrasi yang tidak diketahui. Artinya, jika \(x(t)\)
  dan \(x(t) + C\) (di mana \(C\) adalah konstanta apa pun) diberikan
  sebagai input, keduanya akan menghasilkan output yang sama
  \(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\). Misalnya, jika \(x_1(t) = u(t)\) dan
  \(x_2(t) = u(t) + 5\), keduanya akan menghasilkan
  \(y(t) = \delta(t)\). Karena input yang berbeda dapat menghasilkan
  output yang sama, kita tidak dapat secara unik menentukan input dari
  output.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Sistem \(y(t) = \frac{dx(t)}{dt}\) \textbf{tidak
invertibel}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 12:} Rancang persamaan beda orde pertama yang menggambarkan
sistem waktu diskrit yang outputnya adalah rata-rata input saat ini dan
input sebelumnya. \textbf{Nomor Produk:} WK2-DE-B6-P12

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-DE-B6-P12}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Keinginan untuk merancang persamaan beda orde
  pertama: output = rata-rata input saat ini dan input sebelumnya.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Persamaan beda yang diinginkan.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi output \(y[n]\) sebagai rata-rata.
  \item
    Identifikasi input yang relevan: input saat ini \(x[n]\) dan input
    sebelumnya \(x[n-1]\).
  \item
    Formulasikan ekspresi rata-rata untuk input-input ini.
  \item
    Pastikan orde persamaan beda adalah satu.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Representasi\_Matematis: Struktur Persamaan Beda.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Operasi Rata-rata.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-DE-B6-P12:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Output:} Output sistem \(y[n]\) adalah rata-rata
  input saat ini dan input sebelumnya.
\item
  \textbf{Input yang Relevan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Input saat ini: \(x[n]\)
  \item
    Input sebelumnya: \(x[n-1]\)
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Formulasi Rata-rata:} Rata-rata dari dua nilai adalah jumlah
  keduanya dibagi dua.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(y[n] = \frac{x[n] + x[n-1]}{2}\)
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Orde Persamaan Beda:} Karena output bergantung pada \(x[n]\)
  dan \(x[n-1]\), perbedaan indeks input maksimum adalah
  \(n - (n-1) = 1\), yang berarti ini adalah persamaan beda orde
  pertama.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Persamaan beda orde pertama yang menggambarkan
sistem tersebut adalah
\textbf{\(y[n] = \frac{1}{2} x[n] + \frac{1}{2} x[n-1]\)}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 13:} Analisis stabilitas BIBO dari sistem waktu diskrit
dengan respon impuls \(h[n] = (0.9)^n u[n]\). \textbf{Nomor Produk:}
WK2-SP-B4-P13

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B4-P13}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Respon impuls \(h[n] = (0.9)^n u[n]\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem stabil BIBO atau tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat kriteria stabilitas BIBO untuk sistem LTI (sumabilitas
    absolut dari respon impuls).
  \item
    Hitung \(\sum_{n=-\infty}^{\infty} |h[n]|\).
  \item
    Evaluasi apakah jumlahnya terbatas.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Kriteria Stabilitas BIBO.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Deret Geometri.
  \item
    K\_MAT\_Kalkulus: Operasi Penjumlahan (Summation).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B4-P13:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Kriteria Stabilitas BIBO untuk LTI:} Sebuah sistem LTI adalah
  stabil BIBO jika respon impulsnya dapat dijumlahkan secara absolut
  (absolutely summable), yaitu
  \(\sum_{n=-\infty}^{\infty} |h[n]| < \infty\).
\item
  \textbf{Menghitung Jumlah Absolut:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(h[n] = (0.9)^n u[n]\). Sinyal \(u[n]\) adalah fungsi langkah unit,
    yang berarti \(h[n]\) hanya ada untuk \(n \ge 0\).
  \item
    \(\sum_{n=-\infty}^{\infty} |h[n]| = \sum_{n=0}^{\infty} |(0.9)^n u[n]| = \sum_{n=0}^{\infty} (0.9)^n\).
  \end{itemize}
\item
  Ini adalah deret geometri dengan rasio \(r = 0.9\). Karena
  \(|r| < 1\), deret ini konvergen.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Jumlahnya adalah \(\frac{1}{1 - 0.9} = \frac{1}{0.1} = 10\).
  \end{itemize}
\item
  Karena jumlah absolut adalah 10, yang merupakan nilai yang terbatas.
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Sistem dengan respon impuls \(h[n] = (0.9)^n u[n]\)
\textbf{stabil BIBO}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 14:} Untuk sistem waktu diskrit \(y[n] = x[n] + x[n-1]\),
tentukan \textbf{respon impulsnya}. \textbf{Nomor Produk:} WK2-IR-B3-P14

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-IR-B3-P14}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y[n] = x[n] + x[n-1]\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Respon impuls \(h[n]\).
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi respon impuls (output ketika inputnya impuls
    unit).
  \item
    Ganti \(x[n]\) dengan \(\delta[n]\) dalam persamaan sistem.
  \item
    Output yang dihasilkan adalah \(h[n]\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Respon Impuls.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Substitusi Sinyal.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-IR-B3-P14:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Respon Impuls:} Respon impuls \(h[n]\) adalah output
  sistem ketika inputnya adalah \(\delta[n]\).
\item
  \textbf{Substitusi Input:} Ganti \(x[n]\) dengan \(\delta[n]\) dalam
  persamaan sistem:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(h[n] = \delta[n] + \delta[n-1]\).
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Respon impuls sistem adalah
\textbf{\(h[n] = \delta[n] + \delta[n-1]\)}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 15:} Periksa apakah sistem waktu kontinu \(y(t) = x(t)/t\)
adalah \textbf{linear}. \textbf{Nomor Produk:} WK2-SP-B3-P15

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B3-P15}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y(t) = x(t)/t\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem linear atau tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi linearitas (aditivitas dan homogenitas).
  \item
    Menguji sifat aditivitas.
  \item
    Menguji sifat homogenitas.
  \item
    Jika kedua sifat terpenuhi, sistem adalah linear.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Linearitas (Aditivitas \& Homogenitas).
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Manipulasi Persamaan.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B3-P15:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Linearitas:} Sistem linear harus memenuhi aditivitas
  dan homogenitas.
\item
  \textbf{Uji Aditivitas:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Misalkan input \(x_1(t) \rightarrow y_1(t) = x_1(t)/t\).
  \item
    Misalkan input \(x_2(t) \rightarrow y_2(t) = x_2(t)/t\).
  \item
    Input gabungan \(x_g(t) = x_1(t) + x_2(t)\).
  \item
    Output
    \(y_g(t) = (x_1(t) + x_2(t))/t = x_1(t)/t + x_2(t)/t = y_1(t) + y_2(t)\).
  \item
    Aditivitas terpenuhi.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Uji Homogenitas:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Misalkan input \(x_a(t) = a x(t)\).
  \item
    Output \(y_a(t) = (a x(t))/t = a (x(t)/t) = a y(t)\).
  \item
    Homogenitas terpenuhi.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Karena kedua sifat terpenuhi, sistem
\(y(t) = x(t)/t\) adalah \textbf{linear}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 16:} Apa perbedaan utama antara \textbf{persamaan
diferensial} dan \textbf{persamaan beda} dalam konteks representasi
sistem? \textbf{Nomor Produk:} WK2-DE-B2-P16

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-DE-B2-P16}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Pertanyaan tentang perbedaan PD dan PB.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Penjelasan perbedaan utama.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi persamaan diferensial.
  \item
    Mengingat definisi persamaan beda.
  \item
    Identifikasi domain waktu yang terkait dengan masing-masing.
  \item
    Sintesis perbedaan inti.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Persamaan Diferensial.
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Persamaan Beda.
  \item
    K\_OPS\_Klasifikasi: Sinyal Waktu Kontinu vs.~Waktu Diskrit.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-DE-B2-P16:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Persamaan Diferensial (PD):} Digunakan untuk menggambarkan
  \textbf{sistem waktu kontinu}. Persamaan ini melibatkan fungsi input
  dan output serta turunan-turunan mereka. PD menggambarkan hubungan
  antara laju perubahan sinyal.
\item
  \textbf{Persamaan Beda (PB):} Digunakan untuk menggambarkan
  \textbf{sistem waktu diskrit}. Persamaan ini melibatkan nilai-nilai
  input dan output pada indeks waktu diskrit yang berbeda. PB
  menggambarkan hubungan antara nilai sinyal yang berurutan.
\end{enumerate}

\textbf{Perbedaan Utama:}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  PD merepresentasikan sistem yang beroperasi pada \textbf{sinyal waktu
  kontinu} (menggunakan turunan), sedangkan PB merepresentasikan sistem
  yang beroperasi pada \textbf{sinyal waktu diskrit} (menggunakan
  perbedaan atau pergeseran indeks waktu).
\end{itemize}

\textbf{Kesimpulan:} Perbedaan utamanya adalah \textbf{persamaan
diferensial digunakan untuk sistem waktu kontinu yang melibatkan
turunan, sedangkan persamaan beda digunakan untuk sistem waktu diskrit
yang melibatkan nilai-nilai sinyal pada waktu yang berbeda}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 17:} Analisis apakah sistem waktu diskrit \(y[n] = x^2[n]\)
adalah \textbf{linear}. \textbf{Nomor Produk:} WK2-SP-B4-P17

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B4-P17}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y[n] = x^2[n]\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem linear atau tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi linearitas (aditivitas dan homogenitas).
  \item
    Menguji sifat homogenitas (ini seringkali lebih cepat untuk sistem
    non-linear).
  \item
    Jika satu sifat tidak terpenuhi, sistem tidak linear.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Linearitas (Aditivitas \& Homogenitas).
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Manipulasi Persamaan.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B4-P17:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Linearitas:} Sistem linear harus memenuhi aditivitas
  dan homogenitas.
\item
  \textbf{Uji Homogenitas:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Misalkan input \(x[n] \rightarrow y[n] = x^2[n]\).
  \item
    Misalkan input \(x_a[n] = a x[n]\).
  \item
    Output \(y_a[n] = (a x[n])^2 = a^2 x^2[n] = a^2 y[n]\).
  \item
    Agar sistem homogen, kita membutuhkan \(y_a[n] = a y[n]\).
  \item
    Dalam kasus ini, \(a^2 y[n] \neq a y[n]\) kecuali jika \(a=0\) atau
    \(a=1\).
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Karena sifat homogenitas tidak terpenuhi (kecuali
untuk kasus-kasus trivial), sistem \(y[n] = x^2[n]\) \textbf{tidak
linear}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 18:} Evaluasi bagaimana perubahan pada respon impuls
\(h(t)\) dapat memengaruhi sifat kausalitas suatu sistem LTI waktu
kontinu. \textbf{Nomor Produk:} WK2-IR-B5-P18

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-IR-B5-P18}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Permintaan evaluasi hubungan antara \(h(t)\) dan
  kausalitas sistem LTI.
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Penjelasan bagaimana perubahan \(h(t)\)
  memengaruhi kausalitas.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi kausalitas sistem LTI.
  \item
    Mengingat definisi respon impuls \(h(t)\).
  \item
    Hubungkan kapan \(h(t)\) harus nol untuk memastikan kausalitas.
  \item
    Diskusikan bagaimana perubahan ini memengaruhi ketergantungan output
    pada input masa lalu/depan.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Kausalitas LTI.
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Respon Impuls.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Analisis Domain Waktu.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-IR-B5-P18:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Kausalitas LTI:} Sebuah sistem LTI adalah kausal jika
  output pada waktu \(t_0\) hanya bergantung pada input pada waktu
  \(t \le t_0\).
\item
  \textbf{Kausalitas dan Respon Impuls:} Untuk sistem LTI, kausalitas
  memiliki hubungan langsung dengan respon impuls \(h(t)\). Sistem LTI
  adalah kausal jika dan hanya jika \textbf{\(h(t) = 0\) untuk
  \(t < 0\)}.
\item
  \textbf{Pengaruh Perubahan \(h(t)\):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{Jika \(h(t)\) non-nol untuk \(t < 0\):} Ini berarti respon
    impuls ``muncul'' sebelum input impuls diterapkan. Akibatnya, sistem
    akan menghasilkan output sebelum input sebenarnya diberikan
    (misalnya, \(y(t_0)\) bergantung pada \(x(t)\) untuk \(t > t_0\)
    melalui \(h(t)\) jika \(h(t)\) ada untuk \(t < 0\)), menjadikannya
    \textbf{non-kausal}.
  \item
    \textbf{Jika \(h(t)\) nol untuk \(t < 0\):} Ini memastikan bahwa
    output sistem pada waktu \(t\) hanya bergantung pada input pada
    waktu \(t\) dan masa lalu, menjadikannya \textbf{kausal}.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Perubahan pada \(h(t)\) yang menyebabkan \(h(t)\)
menjadi non-nol untuk \(t<0\) akan mengubah sistem LTI dari
\textbf{kausal menjadi non-kausal}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 19:} Tentukan apakah sistem waktu kontinu
\(y(t) = 2x(t-1)\) memiliki \textbf{memori}. \textbf{Nomor Produk:}
WK2-SP-B3-P19

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-SP-B3-P19}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Sistem \(y(t) = 2x(t-1)\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Kesimpulan apakah sistem memiliki memori atau
  tidak.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat definisi sistem dengan memori dan tanpa memori.
  \item
    Analisis ekspresi output \(y(t)\).
  \item
    Tentukan apakah \(y(t)\) bergantung pada nilai input \(x(\tau)\)
    selain \(x(t)\).
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Definisi: Definisi Memori Sistem.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Analisis Ketergantungan Waktu.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-SP-B3-P19:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Definisi Sistem dengan Memori:} Sebuah sistem dikatakan
  memiliki memori jika outputnya pada waktu \(t\) bergantung pada nilai
  input pada waktu selain \(t\) (yaitu, waktu lalu atau masa depan).
\item
  \textbf{Analisis Ekspresi \(y(t)\):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Output pada waktu \(t\) adalah \(y(t) = 2x(t-1)\).
  \item
    Ini berarti \(y(t)\) bergantung pada nilai input \(x\) pada waktu
    \(t-1\). Karena \(t-1\) adalah waktu di masa lalu relatif terhadap
    \(t\), sistem ini ``mengingat'' nilai input sebelumnya.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Sistem \(y(t) = 2x(t-1)\) \textbf{memiliki memori}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Soal 20:} Formulasikan persamaan diferensial yang menggambarkan
sistem waktu kontinu LTI orde pertama yang menghasilkan output \(y(t)\)
ketika inputnya adalah \(x(t)\) dan konstanta waktu sistem adalah \(T\).
\textbf{Nomor Produk:} WK2-DE-B6-P20

\textbf{Peta Pemecahan Masalah WK2-DE-B6-P20}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Titik Mulai:} Permintaan formulasi PD orde pertama LTI dengan
  konstanta waktu \(T\).
\item
  \textbf{Titik Akhir:} Persamaan diferensial yang diformulasikan.
\item
  \textbf{Rute Pemecahan Masalah:}

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \tightlist
  \item
    Mengingat bentuk umum persamaan diferensial orde pertama.
  \item
    Menggabungkan input \(x(t)\) dan output \(y(t)\) dengan turunan
    pertama.
  \item
    Memasukkan konstanta waktu \(T\) ke dalam persamaan.
  \item
    Memastikan koefisien konstan untuk sifat LTI.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Kendaraan:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    K\_OPS\_Representasi\_Matematis: Struktur Persamaan Diferensial.
  \item
    K\_MAT\_Kalkulus: Turunan Pertama.
  \item
    K\_MAT\_Aljabar: Manipulasi Simbol.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Solusi WK2-DE-B6-P20:}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Bentuk Umum PD Orde Pertama LTI:} Sistem LTI orde pertama
  waktu kontinu umumnya melibatkan turunan pertama dari output dan
  input, dengan koefisien konstan. Bentuk umumnya adalah
  \(A \frac{dy(t)}{dt} + B y(t) = C x(t)\).
\item
  \textbf{Konstanta Waktu \(T\):} Konstanta waktu \(T\) adalah parameter
  penting dalam sistem orde pertama dan sering muncul sebagai koefisien
  dari turunan tertinggi. Dalam bentuk standar, persamaan orde pertama
  dapat ditulis sebagai \(T \frac{dy(t)}{dt} + y(t) = K x(t)\), di mana
  \(K\) adalah gain DC.
\item
  \textbf{Formulasi Persamaan Diferensial:} Kita dapat memilih koefisien
  sehingga mencerminkan konstanta waktu \(T\).

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Persamaan standar orde pertama adalah:
    \(T \frac{dy(t)}{dt} + y(t) = x(t)\). (Di sini, kita mengasumsikan
    gain DC adalah 1 untuk kesederhanaan).
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Kesimpulan:} Persamaan diferensial yang menggambarkan sistem
waktu kontinu LTI orde pertama dengan konstanta waktu \(T\) adalah
\textbf{\(T \frac{dy(t)}{dt} + y(t) = x(t)\)}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Daftar Kendaraan yang
Digunakan:}\label{daftar-kendaraan-yang-digunakan}

Berikut adalah daftar kendaraan unik yang digunakan di seluruh Peta
Pengetahuan Aplikatif di atas, dikategorikan sesuai dengan jenisnya:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Matematika (Fundamental):}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{K\_MAT\_Aljabar:} Manipulasi persamaan, identifikasi indeks,
    substitusi, perbandingan ekspresi, operasi rata-rata, analisis
    ketergantungan waktu, pemilihan koefisien, manipulasi simbol.
  \item
    \textbf{K\_MAT\_Kalkulus:} Operasi integral, operasi diferensiasi,
    operasi penjumlahan (summation), turunan pertama, fungsi
    trigonometri.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Operasi Dasar Sinyal/Sistem:}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{K\_OPS\_Definisi:} Definisi Linearitas (Aditivitas \&
    Homogenitas), Definisi Orde Persamaan Beda, Definisi Sinyal Impuls
    Unit, Definisi Respon Impuls, Definisi Time-Invariance, Definisi
    Kausalitas, Definisi Memori Sistem, Kriteria Stabilitas BIBO,
    Definisi Invertibilitas.
  \item
    \textbf{K\_OPS\_Klasifikasi:} Klasifikasi Sistem Fisik, LTI (Linear
    Time-Invariant), Sinyal Waktu Kontinu vs.~Waktu Diskrit.
  \item
    \textbf{K\_OPS\_Representasi\_Matematis:} Struktur Persamaan
    Diferensial, Struktur Persamaan Beda, Konvolusi (secara konseptual).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Summary}\label{summary}

In summary, this book has no content whatsoever.@knuth84

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{References}\label{references}
\addcontentsline{toc}{chapter}{References}

\markboth{References}{References}

\phantomsection\label{refs}




\end{document}
